<CHAPTER NUMBER="6"><TL-CHAP VL="BG" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Това е Европа – Разисквания с министър-председателя на България Николай Денков (разискване)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="ES" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Esto es Europa: debate con el primer ministro de Bulgaria, Nikolai Denkov (debate)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="CS" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Toto je Evropa – rozprava s bulharským premiérem Nikolajem Denkovem (rozprava)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="DA" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Dette er Europa – Drøftelse med Nikolay Denkov, Bulgariens premierminister (forhandling)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="DE" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Was Europa ausmacht – Aussprache mit dem bulgarischen Ministerpräsidenten Nikolaj Denkow (Aussprache)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="ET" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">See on Euroopa – arutelu Bulgaaria peaministri Nikolai Denkoviga (arutelu)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="EL" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Αυτή είναι η Ευρώπη - Συζήτηση με τον πρωθυπουργό της Βουλγαρίας, Nikolay Denkov (συζήτηση)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="EN" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">This is Europe - Debate with the Prime Minister of Bulgaria, Nikolay Denkov (debate)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="FR" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">C&apos;est l&apos;Europe - Débat avec le Premier ministre bulgare, Nikolaï Denkov (débat)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="IT" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Questa è l&apos;Europa: discussione con il Primo ministro della Bulgaria, Nikolaj Denkov (discussione)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="LV" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Debates “Šī ir Eiropa” — piedalās Bulgārijas premjerministrs Nikolay Denkov (debates)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="LT" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Tai – Europa. Diskusijos su Bulgarijos ministru pirmininku Nikolay Denkovu (diskusijos)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="HU" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Ez Európa – Vita Nikolaj Denkov bolgár miniszterelnökkel (vita)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="MT" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Din hija l-Ewropa - Dibattitu mal-Prim Ministru tal-Bulgarija, Nikolay Denkov (dibattitu)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="NL" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">This is Europe – Debat met de premier van Bulgarije, Nikolai Denkov (debat)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="PL" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Debata z cyklu „Oto Europa” z udziałem premiera Bułgarii Nikołaja Denkowa (debata)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="PT" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Isto é a Europa – Debate com o Primeiro-Ministro da Bulgária, Nikolay Denkov (debate)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="RO" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Aceasta este Europa – Dezbatere cu prim-ministrul Bulgariei, Nikolai Denkov (dezbatere)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="SK" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Toto je Európa – diskusia s predsedom vlády Bulharska Nikolajom Denkovom (rozprava)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="SL" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">To je Evropa - razprava s predsednikom bolgarske vlade Nikolajem Denkovom (razprava)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="FI" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Tämä on Eurooppa: keskustelu Bulgarian pääministerin Nikolai Denkovin kanssa (keskustelu)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="SV" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Detta är Europa - Debatt med Bulgariens premiärminister Nikolay Denkov (debatt)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="HR" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Ovo je Europa – rasprava s premijerom Bugarske Nikolajem Denkovim (rasprava)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="GA" TYPE="OTHER" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.964" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000">Seo í an Eoraip - Díospóireacht le Príomh-Aire na Bulgáire, Nikolay Denkov (díospóireacht)</TL-CHAP><NUMERO ACT="3-071-0000" PRE="3-069-0000" SUIV="3-072-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T10:50:49.994" VOD-END="2023-11-22T10:53:25.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NULL" LG="EN" MEPID="118859" CODICT="118859" LIB="Roberta | Metsola"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">President. – </EMPHAS></ORATEUR><PARA>Dear colleagues, we have the Prime Minister of Bulgaria, Nikolay Denkov, with us today. Prime Minister, welcome to the European Parliament. Thank you for being here. A special welcome also to Mariya Gabriel, the Deputy Prime Minister, whom we know so well in this House.</PARA><PARA>Prime Minister, this is the first time you are here since we have seen the conclusion of the critical governmental rotation agreement in Bulgaria that finally managed to break through the political deadlock and gave Bulgaria an important perspective, stability and European outlook, and for that we are grateful.</PARA><PARA>Sixteen years of European Union membership have been transformative for Bulgaria and for Europe. It has given new impetus for businesses, for industry, for science, for technology. It has brought opportunities for people and for young people, in particular. It has more brought more social and judicial benefits and reforms, because EU membership promotes equality, social justice, democracy and the rule of law. And in times of geopolitical change, these European values must be defended.</PARA><PARA>Dear Prime Minister, I would like to particularly thank Bulgaria for its support for Ukraine, for providing military aid, for providing political support. Europe is stronger thanks to Bulgaria and your government, and will be stronger still when you join the eurozone and finally take your rightful place in the Schengen area.</PARA><PARA>Next June, 6.8 million Bulgarians will be called upon to choose the 17 elected Members of the European Parliament who will represent them here. We must work together to make sure people understand why they must vote – why it is important. Their voice matters for the European Union and Bulgaria’s future, and we must keep listening and keep delivering.</PARA><PARA>Prime Minister, the floor is yours.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-072-0000" PRE="3-071-0000" SUIV="3-073-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T10:53:25.147" VOD-END="2023-11-22T11:15:14.000" SPEAKER_TYPE="PRIME MINISTER OF BULGARIA"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NULL" LG="BG" MEPID="0" CODICT="250240" LIB="Nikolay  | Denkov" SPEAKER_TYPE="prime minister of bulgaria"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Николай Денков,</EMPHAS></ORATEUR><PARA> <EMPHAS NAME="I">министър-председател на България</EMPHAS> – Уважаема г-жо Председател на Европейския парламент, уважаеми председатели на парламентарни групи в Европейския парламент, уважаеми членове на Европейския парламент, уважаеми г-н Държавен секретар, уважаема г-жо комисар, дами и господа, </PARA><PARA>За мен е чест да застана пред вас, представителите на обединена Европа, в този красив и изпълнен със символика град. На този ден преди 105 години, броени дни след примирието, което слага край на Първата световна война, френските войски навлизат в Страсбург. А на утрешния ден преди 79 години генерал Филип Льоклер и 2-ра бронирана дивизия на Френската свободна армия, подпомогнати от съюзниците, освобождават Страсбург от нацистката окупация.</PARA><PARA>Страсбург е град с богата и бурна история. Бил е част от Римската империя, след това е бил в пределите на Франкската империя и на Свещената римска империя, за кратко е бил независим свободен град, а в последните два века е преминавал непрекъснато ту във Франция, ту в Германия.</PARA><PARA>Етимологията тълкува Страсбург като град на пътищата. В миналото по тези пътища са се движели повече войници и танкове, отколкото търговци и стоки, по тях са ехтели повече изстрели и стонове на ранени и умиращи хора, отколкото песни на пътуващите музиканти. В миналото да се намираш на кръстопът често е било проклятие, а не предимство. В миналото тези пътища са разделяли хората, днес те ги свързват. В миналото небето над Страсбург е било раздирано от зловещия вой на снаряди, изтребители и бомбардировачи, днес там летят пътническите самолети, цветните балони и шарените детски хвърчила. В миналото Страсбург често е бил „ябълката на раздора“, днес Страсбург е „белият гълъб на мира“ и символът е тук.</PARA><PARA>В миналото Юлий Цезар, Карл Велики, Карл Пети, Наполеон Бонапарт, Адолф Хитлер и Йосиф Сталин са се опитвали да обединят Европа чрез завоевателни войни и да подчинят останалите народи със силата на оръжието. И колкото по-жестоки и безскрупулни са били тези войни, толкова по-краткотрайни са били успехите им.</PARA><PARA>Днес, за пръв път в своята многовековна история, Европа е обединена по мирен път в равноправен съюз на независими държави, в който основни ценности са солидарността, свободата, демокрацията, равенството пред закона, правовата държава, зачитането на човешкото достойнство и основните права на всички граждани. И в Страсбург заседавате вие, Парламентът на обединена Европа, гарант и пазител на тези ценности.</PARA><PARA>Уважаеми членове на Европейския парламент, моята родина е една от най-старите държави в Европа, запазила името България от създаването си през 681 г. до наши дни. В своята хилядолетна история тя е била присъединявана насилствено за 167 години към Византия и за близо пет века към Османската империя. Но страната ни успява да възкръсне благодарение на дейците на българското Възраждане Паисий Хилендарски, Георги Раковски, Любен Каравелов, Христо Ботев и много други. Един от тях, Васил Левски, когото българският народ нарича Апостолът на Свободата, е духовният вдъхновител на независима и европейска България. Още през 1872 година той прокламира, че България трябва да бъде, цитирам, „демократична република, в която всички народности, българи, турци, евреи и пр. ще бъдат равноправни във всяко отношение и всички ще живеят по един общ закон, който ще се избере по вишегласието на всички народности. Да бъдем равни с другите европейски народи зависи от собствените ни задружни сили.“ Толкова е актуално и днес, че няма какво повече да се добави.</PARA><PARA>В най-новата си история България е била обект на непрекъснати опити за доминация, част от тях успешни, от страна на Руската империя и на Съветския съюз. За съжаление тези великоруски апетити продължават и в наши дни и страната ни е обект на целенасочени хибридни атаки. Тайните служби и пропагандата на Путин се възползват от икономическата и суровинна обвързаност на страната ни с Русия, както и от историческите и културни връзки между народите ни, за да разделят и противопоставят обществото ни на русофили и евроатлантици. Затова пълноправното членство на България в ЕС и НАТО е най-голямата гаранция за продължаването на демократичния и европейски път на развитие на родината ни. Затова трябва да завършим европейската си интеграция с присъединяване към Шенген и Еврозоната.</PARA><PARA>Използвам случая, за да благодаря горещо на всички европейски депутати, които подкрепиха България за Шенген и по този начин ни помагат да преодолеем една европейска несправедливост.</PARA><PARA>Въпреки изпълнения с предизвикателства исторически път на страната ни, България винаги е била неразделна част не само от военните постижения на Европа (нека да напомня спирането на инвазията на Арабския халифат пред Константинопол от Хан Тервел през 718 г.), но и от европейската култура и просвещение – вероятно най-яркият пример е кирилицата, създадена от св. Климент Охридски в края на IX в. на базата на глаголицата на св. св. Кирил и Методий. Стремежът ни е съвременна България също да даде своя достоен и съществен принос в развитието на ЕС. Разбираемо е, че в повечето от последно присъединилите се страни, особено в по-бедните, битува нагласата ЕС да се приема основно като източник на щедри фондове, помощи и място за по-добре платена работа. Убедени сме, че този стереотип на мислене трябва да бъде разбит, затова позволете ми да перифразирам известната мисъл на президента Джон Ф. Кенеди: Не питайте какво може да направи Европейският съюз за страната ви, питайте какво страната Ви може да направи за Европейския съюз.</PARA><PARA>Уважаеми членове на Европейския парламент, за съжаление, ЕС не е изолиран остров на мира и благоденствието. На границата му вече близо две години бушува опустошителна война, в която руските агресори се опитват да сломят порива на украинския народ да живее в независима, свободна и демократична държава. Не по-малко кръвопролитен е и подновеният въоръжен сблъсък в Близкия изток, предизвикан от бруталната терористична атака на Хамас срещу цивилни граждани, жени и деца, и широкомащабният военен отговор на Израел, при който вече загинаха хиляди палестинци, включително много жени и деца. Перспективите за разширяване на конфликта и превръщането му в регионален не са за подценяване, особено като се има предвид нестабилната ситуация в Ливан, Сирия, Ирак и Йемен, както и режимите на аятоласите в Иран и на талибаните в Афганистан. Тревожно е и положението в Далечния изток, където Северна Корея продължава да предизвиква световната общност с ядрената си програма за военни цели и редовното изстрелване на ракети, способни до носят ядрени бойни глави. Голям риск крие и непрекъснато растящото напрежение между Китай и Тайван. Нестабилна е и обстановката в Африка на юг от Европа. В последните години в няколко страни в Централна и Западна Африка – Габон, Нигер, Чад, Гвинея, Мали и Буркина Фасо, демократично избраните правителства бяха свалени от военните. Притеснително е, че някои от тези преврати бяха извършени с решаващата помощ на наемници от ЧВК „Вагнер“ и доведоха до идването на власт на проруски режими. Като прибавим към това продължаващите граждански войни в Либия, Судан и Етиопия, анархията в Сомалия и множеството терористични атаки в Тунис, Египет, Кения, Нигерия и други страни, виждаме един изключително тревожен свят, обзет от нестабилност в голяма част от континента на юг от ЕС.</PARA><PARA>Не можем да си затваряме очите пред тези геополитически предизвикателства. За да се справи с тях, Европа трябва да бъде силна, а за да бъде силна, трябва да бъде единна. Двете основни идеологически и политически течения в ЕС, консерватизмът и либерализмът, могат и трябва да се развиват не в остро противопоставяне, а във взаимно разбиране и сътрудничество. Границите на нашите държави, историята и традициите на нашите народи, християнството и семейството са консервативни ценности, от които съвременният свят продължава да има нужда. Границите на Европа, които станаха толкова видими през последните години заради кризата с мигрантите и войната в Украйна, са естествено обобщение на тази консервативна ценност. Но светът се променя и става все по-глобален, либералните идеи си пробиват път не само в икономиката, но и в политиката, културата и международното сътрудничество. Правата на жените, на малцинствата, на различните, на имигрантите вече са неразделна част от либералната демокрация. Трябва да отсеем крайностите и да се обединим около най-добрите консервативни и либерални ценности в името на бъдещето на Европа. Трябва да се преборим с омразата като политически инструмент и с поляризацията като политическа платформа за завоюване на властта. Само така ще си върнем доверието на гражданите и ще продължим напред. Обединена и силна Европа трябва да играе по-активна роля в международните отношения като влиятелен и силен посредник и гарант на мира. Едновременно с това ЕС трябва да укрепва връзките си със стратегическите си съюзници от НАТО и да засилва отбранителните си възможности в сътрудничество между страните вътре в Съюза, включително да обмисли внимателно идеята за създаване на единна европейска армия.</PARA><PARA>Уважаеми членове на Европейския парламент, предвид сложната международна обстановка разширяването на ЕС придобива изключителна важност. България винаги е била решителен поддръжник и радетел за приемането на Западните Балкани в ЕС. В същото време вярваме, че страните от този критичен за стабилността и мира в Европа регион трябва да бъдат приети, когато изпълнят всички необходими изисквания. Присъединяването трябва да се основава на реални постижения, които отразяват реалното желание на кандидатите да се развият като интегрална част от европейското семейство, а не на резултат от политически сметки. Приветстваме решението на ЕК да препоръча започване на преговори за присъединяване с Украйна и Молдова. Надяваме се в близко бъдеще към тази група да се включи и Грузия. Безспорно ЕС се нуждае от укрепване на институциите и усилване на капацитета за разширяване, но смятаме, че този важен процес и работата по присъединяването на нови страни трябва да вървят успоредно и едновременно. Решението докладите за върховенство на закона да важат и за новоприетите страни е една добра гаранция за контрол, а и самите страни да се чувстват оценявани по мярка, прилагана и за държавите членки. Всички досегашни разширявания на ЕС показват, че увеличаването на страните членки не намалява силата на Съюза. Напротив, той става все по-мощен.</PARA><PARA>Уважаеми членове на Европейския парламент, днес в Европа все по-често се забелязват известни признаци на умора от войната в Украйна и се надигат гласове против помощта за украинския народ и украинските бежанци. Все повече европейци си задават въпроса защо трябва ние да понасяме тежестите и несгодите от една далечна война между две страни, които не са част от ЕС. Не е ли по-добре да се направят някои отстъпки на Путин и войната да приключи. Цитира се латинската сентенция Pax potior bello и нейният съвременен вариант: „И най-лошият мир е по-добър от най-добрата война“. Но също така е хубаво да си припомним една мисъл на американския философ Джордж Сантаяна, цитирана от Уинстън Чърчил във връзка с Мюнхенското споразумение от 1938 г.: „Тези, които не помнят миналото, са осъдени да го повтарят.“ Печално известно е как завършиха опитите Хитлер да бъде омилостивен с непрекъснати отстъпки. Същото важи и днес. Войната на Путин срещу Украйна всъщност е война на Путин срещу Европа. Като помагаме на Украйна, помагаме на Европа. Като защитаваме Украйна, защитаваме Европа. Иначе утре в положението на Украйна може да се озове Молдова, вдругиден балтийските републики, после Полша, Румъния, България и други европейски държави.</PARA><PARA>Уважаеми членове на Европейския парламент, непосредствено следствие от войните и нестабилната глобална среда е и увеличаващата се имигрантска вълна. Поради голямата привлекателност като място за работа и живот, огромното мнозинство от търсещите сигурно убежище се насочва към Европа. Но ЕС не е в състояние да приеме неограничен брой имигранти, без това да застраши нормалното функциониране на институциите му. Още повече, че интеграцията на голяма част от вече приетите имигранти върви бавно и незадоволително, за което свидетелстват редица инциденти, нападения и атентати, извършени от радикализирани елементи, голяма част от които родени, израснали и получили образованието си в страни от ЕС. </PARA><PARA>Нуждаем се от нова стратегия и подход, които да разграничават ясно бежанците от войните от икономическите имигранти. ЕС трябва да направи всичко възможно за улесняване приема на бежанците и да предприеме всички необходими мерки за спиране и обезкуражаване на икономическите мигранти. Освен това трябва да се намери необходимият баланс между солидарността и реалните възможности, както на отделните държави, така и на Европейския съюз като цяло. Надяваме се, че всички тези въпроси и предизвикателства ще бъдат взети предвид в новия Пакт за миграцията и убежището. В тази връзка бих искал да напомня, че България е изпълнила всички изисквания за приемането ѝ в Шенгенското пространство и всяко по-нататъшно отлагане е неприемливо и демотивиращо за нашата страна и за нейните граждани. Разбираме, че в момента самото функциониране на Шенгенското споразумение е изправено пред сериозни проблеми и много страни възобновяват проверките по границите си, но не смятаме, че това може да бъде аргумент за неприемането на България и Румъния. С нашите две държави в Шенгенското пространство границите на Европа ще са по-добре защитени и Европа ще бъде по-силна.</PARA><PARA>Уважаеми членове на Европейския парламент, позволете ми накрая да ви припомня една трогателна история за войната, помощта и солидарността.</PARA><PARA>На 5 март 2022 г., броени дни след нахлуването на руските войски в Украйна, в официалната Фейсбук страница на словашката гранична полиция е публикувано следното съобщение:</PARA><PARA>„Едно едва 11-годишно момче от Запорожието премина пеша граничния пункт от Украйна в Словакия. С една найлонова торбичка, паспорт, завързан на врата и телефонен номер, написан на ръката. То дойде съвсем само, защото майка му трябвало да остане в Украйна.“</PARA><PARA>„Казвам се Хасан, на 11 години съм. Имам две сестри и трима братя“, представя се детето на изумените граничари. Четири дни продължава пътуването от дома му до словашката граница, след като майка му го изпраща до жп гарата. </PARA><PARA>„Нашето семейство има известен опит“ - продължава цитатът. „Ние избягахме от армията на Путин, когато живеехме в Сирия. Тогава бях на 12. Баща ни беше убит и трябваше да се преместим в Украйна при семейството на майка ми. И така, минаха осем години и отново Русия, отново армията на Путин“, разказва по-големият брат Закария, студент в Словакия, чийто телефон е написан на ръката на Хасан. </PARA><PARA>„Искам да благодаря на всички словашки граничари и доброволци. Не мога да оставя майка си сама, тя е неподвижна, затова заведох сина си на гарата и го качих на влака. Моля, спасете нашите украински деца и им дайте безопасност”, допълва майката на момчето, Юлия Владимировна.</PARA><PARA>„Сълзи в очите ни... Това е най-великият герой от предишната нощ“, завършва публикацията на словашката гранична полиция.</PARA><PARA>Детето е пропътувало 1200 км., първоначално с влак, а накрая пеша. Съвсем самичко, денем и нощем в суровата украинска зима, гладно, премръзнало, уплашено и преследвано от воя на сирените и грохота на снарядите. В очите на граничните полицаи може и да е имало сълзи, но в очите на детето – не. Както се вижда от публикуваните снимки, малкият герой дори опитва да се усмихне. </PARA><PARA>Това е трагедията на хората, за които ние четем като статистика в различните медийни публикации.</PARA><PARA>Уважаеми членове на Европейския парламент, започнах словото си със символиката на днешната и утрешната дата. Позволете ми да завърша с още две знакови събития, случили се на тези дати. На този ден преди 133 години е роден героят на Френската съпротива срещу нацистката окупация, първият премиер на свободна следвоенна Франция, първият президент на Петата република, генерал Шарл де Гол. А на 23 ноември 1959 г. президентът де Гол произнася своята знаменита реч „От Атлантика до Урал“, в която изразява увереността си, че един ден цяла Европа от Атлантическия океан до планинската верига на Урал ще бъде единна. Тогава, в разгара на Студената война, когато Желязната завеса разделя Европа „от Шчечин на Балтийско до Триест на Адриатическо море“, това твърдение на де Гол е звучало абсурдно. Още по-абсурдно звучи то днес в разгара на горещата война в Украйна, когато всеки ден загиват стотици европейски мъже, жени и деца. </PARA><PARA>Но един ден, когато днес ще стане вчера, а утре ще бъде днес, когато путиновци и лукашенковци ще бъдат само една срамна страница от историята на техните страни, а децата ни няма да бъдат принуждавани да бягат от войната сами, с паспорт, завързан за вратлетата им и телефон номер, изписан на ръчичките им, тогава тази мечта може да се сбъдне. Наша е отговорността свободна, демократична и обединена Европа да пребъде!</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-073-0000" PRE="3-072-0000" SUIV="3-074-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T11:15:20.535" VOD-END="2023-11-22T11:18:25.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="PPE" LG="BG" MEPID="97968" CODICT="97968" LIB="Andrey | Kovatchev" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Андрей Ковачев, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">от името на групата PPE</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Г-жо Председател, г-жо Комисар, колеги, </PARA><PARA>Добре дошли, уважаеми г-н Денков, уважаема г-жо Габриел! Много съм щастлив, че днес сте сред нас. </PARA><PARA>България има проевропейско, демократично, предвидимо правителство, на което Вие сте Премиер, основно благодарение и на държавническото поведение на партия ГЕРБ и на нейния председател г-н Борисов, благодарение на нашето желание България да излезе от капана на омразата и хаоса от последните три години. Особено днес, както Вие очертахте тази изключително тревожна ситуация по целия свят, е много важно всяка страна от Европейския съюз да има предвидимо, проевропейско и ефективно правителство. </PARA><PARA>За съжаление, със сериозната роля на Вашата партия се стигна до голямо забавяне в европейското финансиране за българската икономика, спиране на важните инфраструктурни проекти, което доведе до сериозни щети и пропуснати ползи за бизнеса и гражданите. Неясното геополитическо поведение в предишната Ваша коалиция с проруските сили се надявам да не се повтори в Общинския съвет в София. ГЕРБ отново Ви се притече на помощ на втория тур и Вие не загубихте столицата. За нас демократична и европейска България е преди всичко, дори над партийните интереси. </PARA><PARA>Ние сме и ще продължим да бъдем гарант за това като основен стабилизиращ политически фактор в България. Надявам се също така общите ни усилия за демократична обществена среда, култура и образование да бъдат успешни и остатъците и пропагандните артефакти на тоталитарната диктатура да намерят своето място в музеите и учебниците. Надявам се, че и в миналото ще остане и подписването на меморандуми с приближени до руски олигарси фондове, както и тази странна защита на дерогацията за внос на суров руски нефт от рафинерията, близка до Кремъл, Лукойл, чрез която България пълни военния бюджет на Кремъл. </PARA><PARA>Искам да завърша с благодарност, особено към г-жа Габриел, за нейните усилия за преодоляване на пречките пред България за приемането ни в Шенгенското пространство, както и в подготовката ни за еврозоната. Също така да благодаря и за изключително добрата работа на г-жа Габриел за резултата, който получихме от членството ни в Съвета за правата на човека на ООН. Това е много добър сигнал за България. </PARA><PARA>Г-н Денков, г-жо Габриел и разбира се, г-жо Иванова, много окуражаващи са сигналите от последните няколко дни за разбирателство на проевропейските демократични сили в България. Днес гласуването в българския парламент е също такъв сигнал. Имаме много работа пред нас и съм убеден, че с общи усилия, г-н Денков, ще можем да постигнем още повече успехи за европейското развитие на България – уважаван и достоен член на Европейския съюз, един по-ефективен, по- обединен Европейски съюз, който работи за физическата, социалната и икономическата сигурност на своите граждани.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-074-0000" PRE="3-073-0000" SUIV="3-075-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T11:18:27.252" VOD-END="2023-11-22T11:19:34.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="BG" MEPID="197844" CODICT="197844" LIB="Petar | Vitanov" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Петър Витанов, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">от името на групата S&amp;D</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Г-жо Комисар, г-н Министър-председател, добре дошли в Европейския парламент. Идвате в ден, в който макар и индикативно, ще се гласуват предложения за бъдеща промяна на Договорите за Европейския съюз, включително взимане на решения, свързани с разширяването, и затова използвам възможността да попитам: каква е позицията на българското правителство по въпроса с квалифицираното мнозинство и единодушието, когато става дума за разширяване? И понеже вече споменахте, че подкрепяте предложението на Комисията за започване на преговори с Молдова и Украйна, как това ще се отрази на процеса по разширяване в Западните Балкани и как виждате този процес, така че страните от Западните Балкани да не загубят своите стимули в интеграционния си път?</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-075-0000" PRE="3-074-0000" SUIV="3-076-0000" VL="FR" VOD-START="2023-11-22T11:19:43.510" VOD-END="2023-11-22T11:22:46.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="Renew" LG="FR" MEPID="197508" CODICT="197508" LIB="Stéphane | Séjourné" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>FR</LG><EMPHAS NAME="B">Stéphane Séjourné, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">au nom du groupe Renew</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Madame la Présidente, Monsieur le Premier ministre, chers collègues. Merci, Monsieur le Premier ministre, de ce discours très pro-européen. Votre gouvernement, dans la continuité du précédent, a fait d’ailleurs souffler un vent nouveau sur la Bulgarie et notamment sur les aspects européens. C’est l’objet de mon intervention aujourd’hui. Ce vent, il est européen, comme je le disais, il est progressiste. Il est surtout bienvenu et c’est cette nouvelle énergie qui fait de la Bulgarie un solide allié européen, notamment dans le soutien concret à l’Ukraine face à l’agresseur russe. Ma famille politique européenne soutient en tout cas cette orientation politique et ce changement.</PARA><PARA>J’en profite notamment pour saluer l’esprit de responsabilité de votre parti, qui a également conduit à former une coalition malgré les différences, on l’a vu à l’instant, dans l’intérêt du pays, dans l’intérêt surtout de l’Europe. Il y a souvent eu, dans ces institutions, une forme de fatalisme quant à certaines difficultés de la Bulgarie au sein du Bloc en matière de lutte contre la corruption, en matière de lutte contre le réchauffement climatique ou d’unité du continent du point de vue international. Mais, il faut le dire, les réformes de votre gouvernement, de votre prédécesseur, ont estompé beaucoup de critiques.</PARA><PARA>Aujourd’hui nous travaillons en commun, avec une vision commune, une vision européenne, celle de l’Europe verte, celle d’une Europe innovante, celle d’une Europe solidaire de l’Ukraine, celle d’une Europe souveraine, celle d’une Europe fondée sur l’état de droit. Et dans cette Europe de demain, la Bulgarie a sa place. Une place prépondérante, notamment dans la perspective de l’élargissement aux Balkans occidentaux.</PARA><PARA>Vous savez que dans mon groupe, nous avons des députés qui sont très investis sur le sujet, mais nous avons aussi avec nous des responsables européens qui doivent jouer leur rôle. Et il est temps enfin, que la Bulgarie, avec son voisin roumain, entre dans l’espace Schengen. Nous ne pouvons pas décevoir les espoirs des Bulgares et j’en appelle également à mes collègues du PPE.</PARA><PARA>Monsieur le député, vous le savez, pour ce qui est de Renew, nous avons fait notre part du chemin. Nous avons convaincu nos alliés de prendre cette décision de soutenir les Bulgares dans l’espace Schengen et il faudrait que le PPE puisse convaincre ses alliés également, et notamment je pense aux Autrichiens qui aujourd’hui mènent toujours cette opposition de principe. Monsieur le Premier ministre, avec Renew Europe, vous avez toujours ce chemin, vous aurez toujours un allié et nous vous soutiendrons dans ces efforts.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-076-0000" PRE="3-075-0000" SUIV="3-077-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T11:22:55.603" VOD-END="2023-11-22T11:25:55.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="Verts/ALE" LG="EN" MEPID="96648" CODICT="96648" LIB="Philippe | Lamberts" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Philippe Lamberts, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">on behalf of the Verts/ALE Group</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Madam President, Mr Prime Minister, we were born actually – Mr Prime Minister, I know that Mariya Gabriel is more attractive to you than me, because she’s your partner in government! – we were born actually six months apart. And when we were born, we were separated, you and I, by an iron curtain. And it remains to me a deep joy to see that our two countries are now part of the same Union. And it’s a Union, as you said, of choice of freedom and based on rule of law. </PARA><PARA>And like you, and maybe you didn’t say it explicitly, but I really resent when some European politicians are comparing the European Union to the new Soviet Union or to a renewed Third Reich, where we would be submitted by force. We all chose freely to be part of that Union, and that remains a source of pride. And let no one believe that the European Union is a repetition of the past failures in Europe.</PARA><PARA>The second thing I want to say is that I totally agree with you when you say that what is happening in Ukraine is basically the defence of the values on which the European Union has been built. This is our struggle, and I must say that yes, it entails efforts from the Members of the European Union to help Ukraine, but frankly speaking, they are putting their lives on the line. We are just putting part of our wealth to help them, and I think that’s the least we can do.</PARA><PARA>The third thing where I agree with you is that yes, the European Union is a union freely chosen, but it has to be merit-based. And there again, when the merits are there, the decision should follow. Yes, Bulgaria and Romania must be part of Schengen. And for citizens this is probably, with the common currency, the most emblematic meaning of what it means to be part of the European Union. So full support for that.</PARA><PARA>I will finish with the values you mentioned a lot, the conservative and liberal values. And then the green in me said, ‘hang on one second, yes, the conservatives and the liberals have brought a lot to Europe, but I think that there’s more to European political diversity and values diversity than just those two families’. I think that the left has brought these values of social justice, and that lies at the heart of the European Union.</PARA><PARA>And I would finish with the thing that was most absent from your speech. Well, you know, if you and I and our kids and grandkids will live in the 21st century and beyond, well, it will be because we have been able to protect this planet as our common home. And indeed that lies as well at the heart of the values of the European Union, making sure that indeed, the planet on which we live will be welcoming us for generations to come.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-077-0000" PRE="3-076-0000" SUIV="3-078-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T11:25:56.400" VOD-END="2023-11-22T11:30:24.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="ECR" LG="BG" MEPID="124873" CODICT="124873" LIB="Angel | Dzhambazki" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Ангел Джамбазки, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">от името на групата ECR</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Г-жо Председател, г-н Министър-председател, колеги,</PARA><PARA>Г-н Министър-председател, започнахте встъплението си с кратки исторически препратки, които обаче от моя гледна точка бяха доста, доста частични. Нека Ви напомня, че около днешните дати в годините назад се случва и Ньойският диктат и незаконната окупация на западните български покрайнини, черната граница, които стават със съгласието на държавата Франция, на която Вие благодарите днес. С мълчаливото съгласие, нарушаване на договори, разделяне на селища, гонене на хора, единствено, намесата на президента Уилсън спасява българската нация от разделение. Това също трябва да се помни, трябва да се казва специално тук, в Страсбург, защото никой не печели от частичното цитиране на историята. </PARA><PARA>Моето впечатление, г-н Министър-председател, е, че сгрешихте с епитафията на президента Кенеди на неговата надгробна плоча. Казахте, трябва да видим какво правим ние за Европа, за Европейския съюз. Вие сте български министър-председател, а не високопоставен европейски чиновник. Вие трябва да се питате какво прави българското правителство за българските граждани. Всяка сутрин пред огледалото това трябва да се питате, защото българските граждани са Вашите началници и работодатели, а не европейските бюрократи. Това са важните неща. Иначе казахте, че виждате бели балони, че виждате красиви шарени хвърчила и шарени балони, бели гълъби. Сигурно обаче българските граждани виждат високи цени на горива, на транспорт и т.н. Това е защото България не е в Шенген, а България не е в Шенген, г-н Денков, защото икономическите интереси на част от европейските държави пречат, те са икономически. България е изпълнила всички свои задължения, обаче някакви хора изпълняват икономическите си интереси и това трябва да им казвате Вие. Вие сте министър-председателят. Вие трябва да казвате в Европейския съвет, не може заради вашите икономически интереси българските граждани да страдат. Не може да има високи цени, не може българите да стоят отвънка. Не може да сме втора ръка хора. Не може. Това не е европейско, това не е европейско и не е редно. Всичко останало е лицемерие. Всичко останало е двоен стандарт. Не можем да си позволяваме това нещо. Вие не сте представител на туристическа фирма. Вие сте министър-председателят. Трябва да тропнете по масата и да им говорите важно на тези хора, те да Ви разбират. </PARA><PARA>Цитирахте също така нашата подкрепа за Украйна. Тя е важна и трябва да я има, разбира се. Но когато ние оказваме подкрепа на хора в беда и в нужда, Вие трябва да изисквате подкрепата на тези хора за Македония, за българската кауза в Македония. Защото не споменахте нито дума за репресиите, за насилието, за отказването на правото на самоопределение. Колега Сежурне, говорите как ще ни подкрепяте, но и във Вашата група има хора, които се правят, че не виждат насилието над българите в Македония. Обяснете им го. Те са във Вашата група. Вие кандидатствате за Renew. Там ще ви бъдат началници ДПС, те в България са Ви началници и тук ще Ви бъдат началници. Няма лошо. Така сте си го избрали и така сте си го подредили. Не, това не е някакъв проблем особено, но все пак им кажете, има насилие над българите в Македония. Това не е европейско. Правото на самоопределение, правото на национално самочувствие, правото на национално достойнство – това са европейски ценности, европейските ценности. Зад Вас стоят Ваши дипломати. Кажете им, когато защитават тези дела в Страсбург, да бъдат по-активни, да защитават наистина българската кауза. Защото това са важните неща. </PARA><PARA>А! Западните покрайнини, говорихме за окупацията, за Ньойския диктат. Там има един поет, Иван Николов се казва. Този месец на осми, на Архангеловден, на деня на окупацията, на Косово бяха сръбските власти и цивилни полицаи при поет. Претърсват го. Обадете му се, вижте този човек, окажете му подкрепа. Неговото право на самоопределение е нарушено от сръбската власт, пробелградска, прокремълска. Това става и в Македония, това се отказва на българите и това не може да продължава по същия начин. </PARA><PARA>За Шенген, говорихме го вече. Щяхте да проверявате субсидиите, ами проверете ги, селскостопанските. Разликата в субсидиите е това, което прави българските земеделски производители по-бедни, по-неконкурентоспособни. Това трябва да се провери и това трябва да се постави тук. Това трябва да бъде обсъдено и трябва да бъде поставено в дневния ред. Превозвачите, отново говорихте много за това какво се случва в международна обстановка в Чад, в Мали и в Буркина Фасо. Това са важни неща, но според мен дневният ред на българския министър-председател и фокус трябва да бъде върху интересите на българските граждани и как те, българските граждани, да имат достъп до единния пазар, до пътуването, до европейските перспективи и хоризонти, а не да бъдат гражданите втора ръка. </PARA><PARA>Така че в личен план Ви желая крепко здраве, но в политически ще Ви трябва много твърдост, много кураж, много характер и много политически гръбнак, за да отстоявате българският интерес. Българският интерес на форматите, на които трябва да го представлявате и трябва да го устоявате.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-078-0000" PRE="3-077-0000" SUIV="3-079-0000" VL="EN"/><PRES><EMPHAS NAME="B">IN THE CHAIR: DITA CHARANZOVÁ </EMPHAS><BRK/><EMPHAS NAME="I">Vice-President</EMPHAS></PRES><NUMERO ACT="3-079-0000" PRE="3-078-0000" SUIV="3-080-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T11:30:29.411" VOD-END="2023-11-22T11:33:05.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="ID" LG="EN" MEPID="132191" CODICT="132191" LIB="Gunnar | Beck" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Gunnar Beck, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">on behalf of the ID Group</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Madam President, honourable Prime Minister, allow me to congratulate you on your decision to order an investigation into the 2023 Bulgarian-Turkish gas deal concluded by your predecessor. The Southern Gas Corridor, we all know, is used to launder Russian gas via Turkey, and to circumvent EU sanctions, which so far have had little effect on the Russian economy.</PARA><PARA>The European Commission knows this full well, as its EUR 400 million subsidy agreement with the Gas Corridor contains a secrecy clause, which prohibits any probe into the provenance of the gas. In other words, former Prime Minister Borisov was given a free licence to launder Russian gas in return for his loyal support for Mrs Merkel and her party throughout his years in the Council.</PARA><PARA>Moreover, under the gas deal, Bulgargaz has to pay Turkey’s state owned gas company Botaş an annual service fee of EUR 2 billion. Northern European citizens are paying cohesion funds to Bulgaria, which Bulgaria then appears to be handing over to Erdoğan. EU policy, it seems, is riddled with hypocrisy.</PARA><PARA>On Bulgarian accession to Schengen, I agree with the position taken by the Austrian and Dutch governments. We need to reform Schengen before we can talk about Schengen expansion.</PARA><PARA>There’s also the regrettable issue of Bulgarian officials selling Schengen visas to illegal migrants. Of course, the main culprit here is Germany, which is creating pull factors for migrants to enter via southern Europe, and resisting credible rules for pushbacks and comprehensive repatriation of illegal migrants.</PARA><PARA>We therefore call on the Bulgarian Government to help us in the fight for ambitious migration reform in the EU. Then I can’t imagine your application finally to join the Schengen system would pose too many problems.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-080-0000" PRE="3-079-0000" SUIV="3-081-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T11:33:10.560" VOD-END="2023-11-22T11:35:31.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="The Left" LG="EN" MEPID="197571" CODICT="197571" LIB="Nikolaj | Villumsen" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Nikolaj Villumsen, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">on behalf of the The Left Group</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Madam President, Commissioner, and Prime Minister, this is Europe. A Europe where we stood united in solidarity with Ukraine after the brutal attack by Putin. A Europe that has imposed sanctions against Putin for his grave violations against international law and human rights. A Europe that actively has engaged in making sure that war crimes in Ukraine will be prosecuted. Dear colleagues, this is a Europe I’m proud of.</PARA><PARA>But when we look at the horrors unfolding in Gaza, and the response of the European Union, we have clearly failed. We stood united in condemning the brutal terror attack of Hamas. Good. We have stood united in a call for immediately releasing of all hostages. Good.</PARA><PARA>But we have failed in protecting the innocent children and people of Gaza. They have died by the thousands. Those alive are struggling to survive. If they live, they will be traumatised. This is Europe.</PARA><PARA>This Europe has for years failed to speak up against Israeli violations of international law; failed to speak out against the human-rights violations that Palestinians in the occupied territories daily suffer; failed to pressure for a sustainable two-state solution, where both Israelis and Palestinians can live in peace and prosperity, side by side.</PARA><PARA>Dear colleagues, dear Prime Minister, Europe can do better. Let this Europe be a Europe of strong values. A Europe that speak out for international laws in all matter. A Europe that speak out against killing of civilians, whoever they are. A Europe that speak out for peace and prosperity, for both the people of Israel and Palestine.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-081-0000" PRE="3-080-0000" SUIV="3-082-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T11:35:38.795" VOD-END="2023-11-22T11:38:05.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NI" LG="EN" MEPID="28619" CODICT="28619" LIB="Tatjana | Ždanoka"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Tatjana Ždanoka (<PP>NI</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Madam President, honourable Prime Minister Denkov and Ms Gabriel, yes, I want to start with also acknowledging what Philippe told. I was a little bit surprised when you spoke about conservatism and liberal values, not mentioning social values while President Metsola spoke about.</PARA><PARA>But nevertheless, I have to remind that the Bulgarian Presidency, when it took place in the beginning of 2018, supported our proposed guidelines for employment policies in the Member States. I was a reporter at that time and thanks to that, the directive on minimum wage appeared. But our proposal was more ambitious. And what do you think about the proposal of minimum income for the EU? And I have to remind you that Bulgaria is the State at the bottom of the list of minimum wage. Smaller minimum wages than my country as well.</PARA><PARA>Another question is about rights and about rights of minorities. You spoke about Vasil Levski mentioning Bulgarians, Jews and Turks as equals. But what happens now? What do you think about the rights of minorities, especially the rights to participate in election campaigns in their own language? We know the decision of the European Court where Bulgaria lost, and the same problem exists in my country, Latvia, as well. Abolishing education, abolishing rights to speak in pre-election campaigns in minority languages – it is not the Europe you mentioned as a Europe uniting. ‘United in diversity’ means not only unity of 27 Member States, but also of all languages of all cultures within European Union.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-082-0000" PRE="3-081-0000" SUIV="3-083-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T11:38:08.331" VOD-END="2023-11-22T11:40:38.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="PPE" LG="EN" MEPID="96903" CODICT="96903" LIB="Paulo | Rangel"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Paulo Rangel (<PP>PPE</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Madam President, dear Prime Minister, dear Commissioner Ivanova, I would like to say that Bulgaria is a country whose history is intertwined with Europe, and it is really in the origin of the DNA of Europe, from its ancient times to modern times. Your country gave us the alphabet of Saints Cyril and Methodius, and you are speaking, in a very clear way, the language of freedom after 1990. So it’s a pleasure – and it’s really something that completes the European project – to have Bulgaria in the European Union and also in NATO.</PARA><PARA>And I also have to congratulate you and Mariya Gabriel for the return of political stability and responsible behaviour – a clear pro-European government. And I would like to say here that Mariya Gabriel – a very, very committed pro-European – is a very important actor of your executive.</PARA><PARA>Then let me tell you that I understand the difficulties in the external landscape of a country that has its coast in the Black Sea – so close to the war – but at the same time, it is very important to call on you to step up your efforts to end fossil fuel dependence on Russia. Could you clarify how you plan to close this loophole on Russian oil? We are here as the European Union to support you, but we need also your efforts in this field.</PARA><PARA>And let me tell you that we are also a bit worried with the European funds, because the instability of the last two years paralysed the development and the implementation of these European funds. So what is the plan for the next two years where you have a very, very tiny time?</PARA><PARA>And only to say: we are totally with Bulgaria and with Romania on your Schengen accession. And we, as the EPP, we already condemn the EPP government that is blocking that. I hope that liberals with the Netherlands would do the same, especially after these elections.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-083-0000" PRE="3-082-0000" SUIV="3-084-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T11:40:42.334" VOD-END="2023-11-22T11:41:52.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="EN" MEPID="88882" CODICT="88882" LIB="Victor | Negrescu"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Victor Negrescu (<PP>S&amp;D</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Madam President, dear Prime Minister, dear Deputy Prime Minister, Romania and Bulgaria deserve to be accepted to the Schengen Area, and this needs to happen fully, and it needs to happen now. It is unacceptable for our two countries to be left out, even though we fulfil all the Schengen criteria, and we have efficiently protected the European borders for so many years.</PARA><PARA>We live, dear Prime Minister, in a difficult region, but we have always defended European values and the cohesion of our Union. We did that during difficult times in the Western Balkans. We helped build a safe Black Sea region, while maintaining a good relationship with Turkey, Georgia and the countries in the Black Sea. We are proving it once more today with the support provided to Ukraine and the Republic of Moldova.</PARA><PARA>Romania and Bulgaria are not second-rank Members, and people should stop looking at us this way. That is why I call upon the EU leaders to support our accession to Schengen all the way: by having a vote by the end of the year, in order to show that respecting the rules in the EU pays off.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-084-0000" PRE="3-083-0000" SUIV="3-085-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T11:41:55.403" VOD-END="2023-11-22T11:44:29.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="Renew" LG="BG" MEPID="124866" CODICT="124866" LIB="Ilhan | Kyuchyuk"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Илхан Кючюк (<PP>Renew</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Г-жо Председател, г-н Министър-председател, колеги, много пъти съм участвал на такива дебати и всички са завършвали с едно и също заключение. Дебат за вътрешната политика на България. Нека да направим така, че този дебат да не бъде за вътрешната политика на България, а да бъде дебат за бъдещето на Европа, в който искам България да участва много активно и да използваме това проевропейско мнозинство за необходимите реформи, които са така належащи както в национален контекст, така и в европейски. </PARA><PARA>Ако има по един въпрос консенсус от години наред между Европейската комисия, евродепутатите, българския национален елит, това е темата за Шенген. До края на 2023 г., ако не се случи присъединяването на България и Румъния в Шенген, ние рискуваме много като Европейски съюз. Рискуваме да подкопаем устоите на всичко, което постигнахме през тези повече от 70 години. Защо? Защото българските и румънските граждани не могат да продължават да бъдат третирани по същия начин, както са третирани през последните години, защото те не са по-различни от германските, австрийските, холандските и други граждани. Защото българската икономика търпи огромни щети. И ако искаме да имаме Съюз, който се основава на силна икономика, която е конкурентноспособна, Съюз, който разчита на единния пазар, трябва България и Румъния да бъдат част от Шенген. </PARA><PARA>Още една тема, която ми се струва много важна. На мен ми се иска, г-н Министър-председател, България да бъде амбициозна с идеите си, с плановете, с предложенията си, които прави в европейските институции. Няма как да имаме ЕС, който иска да има силна външна политика, ако продължаваме да взимаме решения по този начин. Винаги ще бъде too little, too slow. 27 държави се събират, вземат решения и как го вземат, с месеци, с отлагане, с пазарлъци. Има редица инициативи, включително и на държави, които са от нашата черга, така да се каже, за промяна на начина на вземане на решения. Да се премине от единодушие към квалифицирано мнозинство. Знам какво ще ми отговорят тези националистически сили. Илхан Кючюк иска да прокара интересите на Западните Балкани. Никога това не е било тема. Темата за разширяване, политиката за разширяване не е била част от този дебат. Затова нека да бъдем амбициозни и отговорни пред бъдещето на ЕС, защото той е съюз на всички нас.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-085-0000" PRE="3-084-0000" SUIV="3-086-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T11:44:35.460" VOD-END="2023-11-22T11:46:22.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="Verts/ALE" LG="EN" MEPID="96739" CODICT="96739" LIB="Reinhard | Bütikofer"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Reinhard Bütikofer (<PP>Verts/ALE</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Madam President, Prime Minister, Commission, colleagues, I want to thank you, Prime Minister Denkov, for talking to us and with us. You dwelt quite extensively on historic issues and you spoke about the European spirit of Bulgaria that your national hero emphasised, and I’m sure all of us loved it. You quoted JFK, and I like that too. So let me ask you this question: what will Bulgaria do for the EU with regard to EU enlargement?</PARA><PARA>You didn’t mention the name of your neighbouring country, North Macedonia, whose access so far has been blocked by Bulgaria. In vague terms only you seemed to question the real will of candidate countries. Can anybody question the real European will of North Macedonia, a country that even went as far as changing its name in order to open the door to Europe?</PARA><PARA>After Mr Dzhambazki spewed hate against North Macedonia here, I would like to ask you, Prime Minister, to be more specific. What will you do to help open the door for North Macedonia? I believe Bulgaria must avoid hampering the accession process with overhyped national blockades.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-086-0000" PRE="3-085-0000" SUIV="3-087-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T11:46:33.656" VOD-END="2023-11-22T11:48:02.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="ECR" LG="BG" MEPID="197849" CODICT="197849" LIB="Andrey | Slabakov"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Андрей Слабаков (<PP>ECR</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Г-жо Председател, академик Денков, г-жо Габриел, г-жо Комисар, аз мислех да говоря за култура и образование, обаче както вървят нещата, ще тръгна да говоря за Шенген, аз съм заместник-председател на комисията по култура и образование. Искам само да кажа на хората, които смятат, че България не трябва да влиза в Шенген, че всички нелегални мигрантски канали са финансирани от следните държави, ако те не го знаят: Австрия, Холандия, Франция и Германия. Това не са български канали за пренос на мигранти. Другото, което искам да кажа на колегата от Зелените е, че когато бият и убиват българи им забраняват да се самоопределят, не ми казвайте, че Джамбазки използва езика на омразата. Просто разберете какво се случва в Македония. </PARA><PARA>А сега по въпроса за образованието, което ме интересува изключително много. За съжаление в България бюджетът за култура е 0,4%, а този за образование е 4,1%. На мен това ми изглежда изключително малко. Тук преди известно време гласувахме в нашата комисия минималният бюджет за култура да бъде 2%. Значи ако вървим с тези темпове, България ще го достигне според мен след около 150 години. Предполагам, че Вие имате някакъв план за действие, защото според мен културата и образованието са нещо изключително важно и трябва да бъдат задължително приоритет.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-087-0000" PRE="3-086-0000" SUIV="3-088-0000" VL="DE" VOD-START="2023-11-22T11:48:06.644" VOD-END="2023-11-22T11:50:27.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="ID" LG="DE" MEPID="125001" CODICT="125001" LIB="Harald | Vilimsky"><LG>DE</LG><EMPHAS NAME="B">Harald Vilimsky (<PP>ID</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Frau Präsidentin, meine sehr geehrten Damen und Herren! Im deutschen Sprachraum kennen wir das Sprichwort „Am Abend wird der Faule fleißig“, und genau das ist es, was mir einfällt, wenn ich mir die Beschlussfassungen der jüngeren Vergangenheit ansehe, das, was wir heute und in den vergangenen Tagen zu beschließen haben, und das, was Sie noch beschließen wollen.</PARA><PARA>Bevor ich aber auf diese politischen Irrsinnigkeiten, Wahnsinnigkeiten, aus meiner Sicht völlig verfehlten Maßnahmen zu sprechen komme, auch noch ein Wort zu der Vergangenheit dieser <EMPHAS NAME="I">This is Europe</EMPHAS>-Debatte. Als wir diese Mandatsperiode begonnen haben und Sie mit einer irrwitzigen Lockdown-Politik hier Chaos über den ganzen Kontinent gebracht haben, als Sie mit dieser Lockdown-Politik hier Konkurse, Arbeitslosigkeit, Rekordschulden produziert haben, mitunter im psychischen Bereich manchen Menschen gigantisch zugesetzt haben, Sie mit der Bestellung von 1,8 Milliarden Impfdosen die Europäische Staatsanwaltschaft beschäftigen und jetzt ein Gutteil dieser Impfdosen verrottet – da haben wir einmal die erste kapitale Art des Versagens der Europäischen Union.</PARA><PARA>Es ging weiter mit der Ukraine/Russland-Auseinandersetzung, wo in elf oder zwölf Sanktionswellen sich die Europäische Union und dieses Haus und eine Mehrheit hier nur ins Knie geschossen hat und hier massive Teuerungen produziert hat, massive Inflation, Arbeitslosigkeit, Konkurse usw. produziert hat. Das ist der falsche Weg.</PARA><PARA>Und jetzt, nachdem hier mit diesen zwei kapitalen Totalversagensmaßnahmen Bilanz gezogen werden muss, geht es weiter mit einer Irrsinnigkeit nach der nächsten. Einem Grünen Deal, der zwar nett klingt, aber in Wahrheit dazu führt, dass Europa seine Konkurrenzfähigkeit völlig verliert, dass wir mit der E-Mobilität, der Atomwirtschaft in Wahrheit ein Energie- und Geschäftsfeld aufbereiten, was politischer Irrsinn ist, wo Sie mit einer Mehrheit beschließen, dass Insekten unserem Essen beigemengt werden können.</PARA><PARA>Man greift sich nur noch auf den Kopf, in welche Richtung diese Europäische Union unterwegs ist. Und wenn man hier als Frage stellt: <EMPHAS NAME="I">This is Europe?</EMPHAS>, ist meine Antwort ganz klar: Diese Europäische Union geht völlig in die falsche Richtung, und ich hoffe, dass die Wahlen kommendes Jahr, 6. bis 9. Juni, eine Kehrtwende in Richtung eines guten, freien und friedlichen Europas … <EMPHAS NAME="I">(Die Präsidentin entzieht dem Redner das Wort.)</EMPHAS></PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-088-0000" PRE="3-087-0000" SUIV="3-089-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T11:50:41.441" VOD-END="2023-11-22T11:52:31.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="The Left" LG="EN" MEPID="197731" CODICT="197731" LIB="Clare | Daly"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Clare Daly (<PP>The Left</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Madam President, Prime Minister, thanks for being here and for the meetings you had with us and your cabinet and your President on the recent rule of law monitoring visit to Bulgaria. Bulgaria, of course, is the oldest independent country in Europe – a magnificent place and people. But for all the hope that EU membership would help transform it, the truth is that it remains the poorest country in the EU, experiencing an 11% drop in population as young people left to find opportunities elsewhere.</PARA><PARA>While scandal after scandal dogged previous administrations – ‘Barcelonagate’, ‘The Eight Dwarves’, the golden bars, massive corruption facilitated by the absolute power of the Prosecutor General and the close collaboration with former Prime Minister Boyko Borissov – your party came out of the movement of the people to change all that. And that movement has made changes. But many issues remain, and I think it’s really important that it’s put on record here that all of those cases of those in power accused of robbing the Bulgarian people will be investigated, those responsible held to account and that there will be no impunity.</PARA><PARA>Lastly, I agree with you totally: Bulgaria should be in Schengen, but I do have a concern that the European Commission is demanding a price for that – that you act as Europe’s brutal military border guards, in violation of human rights. There have been multiple accounts of pushbacks. We have a black book on pushbacks here, which I’m going to give you as a present, which I hope you read to investigate the evidence in it and ensure the upholding of human rights.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-089-0000" PRE="3-088-0000" SUIV="3-090-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T11:52:33.942" VOD-END="2023-11-22T11:54:55.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="PPE" LG="BG" MEPID="107212" CODICT="107212" LIB="Andrey | Novakov"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Андрей Новаков (<PP>PPE</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Г-жо Председател, г-н Премиер, г-жо Комисар, скъпи приятели, полагам усилия да започна с нещо положително, затова искам да благодаря на премиера Денков за усилията, които полага и за гарантираната и заявена проевропейска, проатлантическа ориентация на България – нещо, което беше задължително и много важно. </PARA><PARA>За жалост положителните неща поприключват, защото България трябва да се върне към онази стабилност и предвидимост, която имаше преди години. Впрочем тя беше видима и когато тук в залата беше премиерът Бойко Борисов. За жалост България беше сред държавите, които бяха стожери в Европейския съюз и институциите виждаха стабилност и предвидимост, виждаха по-малко балони и хвърчила. Днес това не е факт. За съжаление живеем под угрозата на надвиснали оставки, на скандали, което се отразява на всички нас и на имиджа на България. Инвеститорите идваха и оставаха, а днес това не е така. Може да ви изненадам, но противно на реалността в България, освен въпросът кой, е много важно да питаме колко. Например колко са разплатените средства от европейските фондове? Ще Ви отговоря - два, 2%. Колко са средствата, разплатени от Плана за възстановяване и устойчивост? Три, 3 %. Колко са държавите, които имат такива показатели като България ? Нула. Нито една. Можем да продължим със серията от въпроси. Колко ще бъде разликата от договорените пари за 2024 г. и тези, които ще стигнат до общините ? Голяма най-вероятно. </PARA><PARA>Аз мисля, че страната ни отново трябва да се погрижи за инвестиции в общините и регионите. Европейските пари бяха видими и осезаеми във всяка община, а това вече не е така. И тази трагедия трябва да спре така, както трябва да спрем прехвърлянето от стария програмен период на средства за цели, различни от предвидените. Тези пари бяха за пътища, жп линии и мостове и за нищо друго. </PARA><PARA>Ето защо на основание чл. 22 и чл. 29 призовавам Европейската комисия да използва специални мерки и гаранции, че България няма да загуби европейски средства от Плана за възстановяване и устойчивост, като приложи график за тяхното спазване. Неизпълнението на европейските инструменти лишава хората от реформи и инвестиции Тук оценяваме не декларациите, а действията и постигнатите резултати.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-090-0000" PRE="3-089-0000" SUIV="3-091-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T11:54:56.269" VOD-END="2023-11-22T11:56:33.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="BG" MEPID="197842" CODICT="197842" LIB="Elena | Yoncheva"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Елена Йончева (<PP>S&amp;D</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Г-жо Председател, г-н Премиер, правителството, което оглавявате, оправдава съществуването си с постигане на няколко цели – членството на България в Шенген и еврозоната, както и с необходимостта от стабилност в сложната геополитическа ситуация. Във вътрешен план предстои да видим дали заявката за реформа в правосъдието ще се осъществи. Предложените промени в Конституцията сякаш целят по-скоро да уязвят българския премиер, отколкото да укрепят интегритета на съдебната власт. Пет месеца по-късно можете ли да кажете дали целите на Вашето управление ще бъдат постигнати? </PARA><PARA>Относно Шенген избрахте пътя на убеждението на Австрия и Нидерландия, двете държави, които продължават да блокират пътя ни към Шенген. Готови ли сте да окажете натиск върху двете страни с механизмите на Съюза и ще приемете ли половинчато решение за влизането – вдигането на контрола само на въздушните граници ? </PARA><PARA>И още, г-н Премиер, в неделя йеменските хути отвлякоха в Черно море кораб с 24 души екипаж. Сред тях има и български граждани. Г-н Денков, не смятате ли, че България трябва да има по-активна роля в диалога с йеменските хути ? И редно ли е да оставяме преговорите на трети страни, при това на страни извън Европейския съюз?</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-091-0000" PRE="3-090-0000" SUIV="3-092-0000" VL="RO" VOD-START="2023-11-22T11:56:39.802" VOD-END="2023-11-22T11:58:04.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="Renew" LG="RO" MEPID="197631" CODICT="197631" LIB="Dacian | Cioloş"><LG>RO</LG><EMPHAS NAME="B">Dacian Cioloş (<PP>Renew</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Doamnă președintă, domnule prim-ministru, suntem împreună, românii și bulgarii, captivi cancelarului austriac Nehammer în chestiunea Schengen și știu că faceți mari eforturi diplomatice pentru a debloca atât vetoul Austriei, cât și rezervele de anul trecut ale Olandei. Aș avea două întrebări pentru dumneavoastră. </PARA><PARA>Când am condus Guvernul României, am colaborat foarte strâns pe chestiunea eliminării vizelor pentru Canada cu guvernul bulgar de atunci și forța în negociere a fost mai mare. Așa că vă întreb dacă în acest moment există acest tip de ofensivă și de coordonare comună cu partenerii români, cu guvernul din România? </PARA><PARA>A doua întrebare este dacă în aceste negocieri sunteți pregătiți să acceptați anumite elemente care ar debloca aceste discuții? Cu o decizie clară: politica Consiliului din decembrie că ambele țări aderă la Schengen în cursul anului viitor, cel târziu, chiar dacă acest lucru s-ar întâmpla în etape, în cursul anului viitor. Deci m-ar interesa dacă există - evident, nu o să dezvăluiți aici elementele de negociere, dar cred că e important să putem avea o decizie finală privind aderarea la Schengen în acest an în Consiliu. </PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-092-0000" PRE="3-091-0000" SUIV="3-093-0000" VL="RO" VOD-START="2023-11-22T11:58:07.693" VOD-END="2023-11-22T11:59:59.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="PPE" LG="RO" MEPID="197636" CODICT="197636" LIB="Ioan-Rareş | Bogdan"><LG>RO</LG><EMPHAS NAME="B">Ioan-Rareş Bogdan (<PP>PPE</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Doamnă președintă, excelențele voastre, domnule prim-ministru, îi dau o veste proastă cancelarului Nehammer: Austria nu mai este imperiu. Au trecut vremurile când împărăteasa Maria Tereza le-a pus ciobanilor români taxe așa de mari încât i-a alungat din Transilvania lor, peste munți, în Valahia. Ungaria are miliarde de euro suspendate din cauza nerespectării statului de drept, Polonia, la fel. Nu și Austria, care blochează accesul României și Bulgariei în Schengen și încalcă Tratatul fără să aibă niciun motiv plauzibil. </PARA><PARA>E un mister de ce nu a declanșat Comisia Europeană procedura contra Austriei, care a încălcat cinci articole ale Cartei Drepturilor Fundamentale din Uniunea Europeană. Prin blocarea României și Bulgariei s-au adus pagube de sute de miliarde de euro nu doar acestora, ci întregii economii europene. Dacă tot promovează dna Von der Leyen, Green Deal-ul și cere emisii zero, o anunț cu respect ceva: în fiecare an, camioanele care așteaptă și 24 de ore la frontiere generează 46 000 de tone de dioxid de carbon. </PARA><PARA>Și totuși, Austria a scăpat când exact Comisia Europeană, gardianul tratatelor, ar trebui să-i ceară despăgubiri. În Consiliul JAI de peste două săptămâni Europa are șansa istorică de a elimina abuzul comis împotriva cetățenilor români și bulgari. În cazul unui vot negativ al Austriei, cer respectuos statelor membre Schengen să își dovedească respectul și susținerea pentru România și Bulgaria și să renunțe din proprie inițiativă la a-i mai discrimina pe români și bulgari, permițându-le accesul în țările europene prin porțile de intrare sau culoarele Schengen. </PARA><PARA>Dovadă de bună-credință și sigur, românii și bulgarii ar putea controla la sânge camioanele, mașinile mici și trenurile austriece, ca nu cumva să se strecoare migranți ilegali prin intermediul statului austriac. </PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-093-0000" PRE="3-092-0000" SUIV="3-094-0000" VL="EN"/><PRES><EMPHAS NAME="B">IN THE CHAIR: ROBERTA METSOLA </EMPHAS><BRK/><EMPHAS NAME="I">President</EMPHAS></PRES><NUMERO ACT="3-094-0000" PRE="3-093-0000" SUIV="3-095-0000" VL="IT" VOD-START="2023-11-22T12:00:01.999" VOD-END="2023-11-22T12:01:26.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="IT" MEPID="240478" CODICT="240478" LIB="Beatrice | Covassi"><LG>IT</LG><EMPHAS NAME="B">Beatrice Covassi (<PP>S&amp;D</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Signora Presidente, signor Primo ministro, onorevoli colleghi, cos&apos;è l&apos;Europa oggi? Un progetto comune che deve diventare ogni giorno di più orizzonte di speranza per i suoi cittadini. Questo significa andare avanti sull&apos;allargamento dell&apos;area Schengen, come lei ha giustamente rivendicato, garantendo libertà di movimento e opportunità per tutti. Così come serve progredire sull&apos;adesione alla valuta comune per rafforzare economia e mercato interno. </PARA><PARA>Ma una cosa deve essere chiara: l&apos;Unione europea non è soltanto un grande blocco commerciale ed economico. L&apos;Europa è una comunità di destino che si regge sui valori comuni sanciti dai trattati e fa della coesione, della solidarietà e della pace le sue armi più potenti. </PARA><PARA>Questa consapevolezza deve riflettersi nel nostro lavoro da qui alle elezioni europee. È necessario che l&apos;Europa parli con una voce sola in politica estera – penso all&apos;Ucraina e all&apos;impegno per la pace in Medio Oriente, dove in queste ore arriva una prima tregua – che rafforzi democrazia, crescita sostenibile e inclusione con la riforma dei Trattati, del Patto di stabilità e crescita, del diritto di asilo e consolidi l&apos;Unione della salute. </PARA><PARA>Siamo all&apos;appuntamento della storia, cari colleghi. E allora è tempo di ritrovare oggi il coraggio della politica. </PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-095-0000" PRE="3-094-0000" SUIV="3-096-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T12:01:34.112" VOD-END="2023-11-22T12:02:50.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="Renew" LG="BG" MEPID="125128" CODICT="125128" LIB="Iskra | Mihaylova"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Искра Михайлова (<PP>Renew</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Г-жо Председател, г-жо Комисар, г-н Министър-председател, колеги, </PARA><PARA>Г-н Министър-председател, поставихте въпроса за това как да допринесем за обединена Европа, как България да допринесе. Моят отговор е с амбициозно и конструктивно участие на България в реализирането на политиките на Европейския съюз и тук ще обърна внимание на политиките за енергийна сигурност и независимост, които са част и от Зеления пакт на Европейския съюз. </PARA><PARA>Какво е Вашето мнение, г-н Министър-председател, за потенциала на мерките за енергийна ефективност и обновяване на сградния фонд за постигане на целите на енергийния микс, намаляване на въглеродния отпечатък и декарбонизация, особено от гледна точка на България – страна, която е силно зависима от руски доставки на енергоносители, забавила е подготовката и реализацията на плановете си за справедлив преход и актуализацията на националния план за енергетика и климат. Също така е наследила сграден фонд, изграждан според остарели социалистически стандарти.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-096-0000" PRE="3-095-0000" SUIV="3-097-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T12:02:51.011" VOD-END="2023-11-22T12:04:23.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="PPE" LG="BG" MEPID="98341" CODICT="98341" LIB="Eva | Maydell"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Ева Майдел (<PP>PPE</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Г-жо Председател, г-жо Комисар, г-н Министър-председател, добре дошъл в Европейския парламент! България е прифронтова държава във войната, която Русия започна срещу Украйна. Предишните български правителства отказаха да предоставят военна помощ на Украйна и с това създадоха впечатление в целия ЕС за неяснотата на българската позиция по руската агресия. </PARA><PARA>В новото мнозинство в българския парламент това вече е преодоляно, смятам, до голяма степен. Но точно заради тези подозрения към България е важно да се изясни дали България контролира спазването на условията на дерогацията за вноса на руски петрол за Лукойл, която предишното редовно правителство поиска от Европейската комисия. По този повод, първо, България има задължение да уведоми Европейската комисия за изпълнението на ембаргото срещу Русия от 2014 г., и второ, конкретно по решението за дерогацията, трябва да уведомим държавите членки и Европейската комисия за всеки износ от Лукойл, който минава по изключенията, свързани с екологичните рискове. Затова бих искала да получа много кратък и ясен отговор: направило ли е това българското правителство и уведомили ли сте държавите членки и Европейската комисия?</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-097-0000" PRE="3-096-0000" SUIV="3-098-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T12:04:25.920" VOD-END="2023-11-22T12:05:39.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="BG" MEPID="197845" CODICT="197845" LIB="Tsvetelina | Penkova"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Цветелина Пенкова (<PP>S&amp;D</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Г-жо Председател, г-н Министър-председател, г-жо Комисар, България и Румъния са част от Европейския съюз вече 17 години. Родените в годината на нашето присъединяване са почти пълнолетни граждани и въпреки това, поради политически интереси не сме пълноценни членове на най-важните интеграционни съюзи, а именно Шенген и еврозоната. Недопустимо е цяло едно поколение да бъде третирано като втора ръка европейци. Европейският парламент и Европейската комисия категорично многократно заявяват подкрепата си за присъединяване на България и Румъния към Шенген. От над 12 години ние отговаряме на всички критерии. </PARA><PARA>Два въпроса към Вас, г-н Премиер. Как се развива партньорството ни с Румъния и какви са възможностите за обща реакция? И какви дипломатически стъпки направи в последните месеци настоящото управление, за да убеди държавите, които ни блокират, че българските граждани не могат да бъдат подложени на тази дългосрочна дискриминация. Що се отнася до еврозоната, отново закъсняваме. С Хърватия започнахме този път едновременно, но заради политическата нестабилност у нас ние вече три години не сме напреднали.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-098-0000" PRE="3-097-0000" SUIV="3-099-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T12:05:42.697" VOD-END="2023-11-22T12:06:41.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="EN" MEPID="197670" CODICT="197670" LIB="Andreas | Schieder"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Andreas Schieder (<PP>S&amp;D</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Madam President, Prime Minister, I am a convinced European Social Democrat and from Austria, and I have to say I think European solutions and cooperation is better than veto. So therefore I have to say clearly I do not understand the Austrian veto against the Schengen membership of Bulgaria and Romania. I think it is a big mistake European-wise, but also Austrian-wise.</PARA><PARA>Secondly, Prime Minister, being a European I have also to say I work very much on the enlargement and I am very much involved in the Western Balkans and therefore I think also that North Macedonia needs the support of Bulgaria in order to enter the European Union. They have made huge reforms and they would be your best friend. So please also help North Macedonia to be quite soon a member of the European Union.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-099-0000" PRE="3-098-0000" SUIV="3-100-0000" VL="SL" VOD-START="2023-11-22T12:06:45.199" VOD-END="2023-11-22T12:07:58.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="SL" MEPID="233862" CODICT="233862" LIB="Matjaž | Nemec"><LG>SL</LG><EMPHAS NAME="B">Matjaž Nemec (<PP>S&amp;D</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Gospa predsednica. Spoštovani predsednik vlade, spoštovani visoki zbor, dobrodošli v Evropskem parlamentu. Spoštovani premier, niz kriz v zadnjih letih – od zdravstvene, energetske, finančne in varnostne – je močno zaznamoval Evropo in celoten svet.</PARA><PARA>Vnovič se je izkazalo, da sta odpornost na eni strani in seveda kredibilnost Unije na drugi strani odvisni od sodelovanja in solidarnosti držav članic. Unija je odporna, kolikor smo enotni. Spoštovani, zato je nesprejemljivo, da do danes Bolgarija in Romunija še vedno nista del Schengena, kljub temu da sta izpolnili pogoje že več kot pred desetletjem. Nesprejemljivo je, spoštovani premier, da politično preigravanje peščice zavira evropsko idejo mnogih Evropejcev. </PARA><PARA>Temu moramo narediti konec tudi v širitveni politiki, ki se mora odvijati na podlagi objektivnih meril in ne na parcialnih interesih. Širitev Evropske unije je zato najboljša strateška garancija za mir na dolgi rok, spoštovani visoki zbor! </PARA><PARA>Zato, spoštovani premier, od Bolgarije še naprej pričakujemo proevropsko držo, ki jo zagovarjate in jo upravičeno pričakujete pri vprašanju bolgarskega pristopa k Schengenu.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-100-0000" PRE="3-099-0000" SUIV="3-101-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T12:08:02.437" VOD-END="2023-11-22T12:09:20.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="BG" MEPID="197846" CODICT="197846" LIB="Ivo | Hristov"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Иво Христов (<PP>S&amp;D</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Г-жо Председател, г-н Премиер, напоследък в българския политически дебат понятието Европа бе изместено от евроатлантизма. В името на евроатлантизма България се отказа от дългосрочен договор за доставка на газ, докато Европа продължава да внася руски газ. В името на евроатлантизма и в разрез с критериите от Копенхаген България даде ход на амбициите на Скопие да се присъедини към Съюза. Междувременно в Северна Македония българите са все така преследвани без реакция от Брюксел. В името на евроатлантизма България е на път да се откаже и от дерогацията за внос на руски петрол. На конкурсите за превъоръжаване на армията европейските фирми бяха пренебрегнати. В името на евроатлантизма бе зарязана борбата с корупцията и бе създадена сегашната управляваща коалиция. Междувременно вратите на Шенген остават затворени за България, планът за възстановяване и развитие буксува, а българите все повече отказват да гласуват. </PARA><PARA>Г-н Премиер, мисля за неотложно да се избистрят понятията и целите на Вашето правителство с надеждата на европейските избори догодина българите все пак да намерят смисъл да отидат до урните.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-101-0000" PRE="3-100-0000" SUIV="3-102-0000" VL="BG" VOD-START="2023-11-22T12:09:27.372" VOD-END="2023-11-22T12:15:38.000" SPEAKER_TYPE="PRIME MINISTER OF BULGARIA"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NULL" LG="BG" MEPID="0" CODICT="250240" LIB="Nikolay  | Denkov" SPEAKER_TYPE="prime minister of bulgaria"><LG>BG</LG><EMPHAS NAME="B">Николай Денков,</EMPHAS></ORATEUR><PARA> <EMPHAS NAME="I">министър-председател на България</EMPHAS> – Уважаема г-жо Председател, уважаеми председатели на комисии, уважаеми членове на Европейския парламент, ще се опитам в рамките на пет минути да отговоря на основните въпроси, като започна с това, че образуването, сформирането на коалицията, която управлява в момента България, беше единствената възможна проевропейска възможност за съставяне на правителство, което да може да създаде стабилност в държавата. И аз искам специално да благодаря на г-жа Мария Габриел, която днес е тук с мен, с която заедно ходим на срещи, за да убедим всички, които имат съмнение, че ние можем, готови сме и работим заедно за европейското развитие на България.</PARA><PARA>От тази гледна точка за мен е действително разочароващо, че част от българските евродепутати днес не подкрепиха тези усилия на дебата, а се опитаха отново да създадат някакво разделение, което е абсолютно излишно. България е проевропейски настроена страна и нашето управление ще работи за европейското развитие на България.</PARA><PARA>Благодаря за коментарите за това, че наред с консервативните и либералните ценности, ние можем и трябва да добавим и социалдемократическите, и тези, които се носят от зелените партии, там, където можем да намерим общо решение за развитие на Европа в посоките, които ще донесат благоденствие, просперитет и спокойствие на европейските граждани. Никой няма право да претендира, че единствено той може да намери решение, така че да, трябва да обединим усилия там, където намерим общи решения, и да работим заедно, за да можем през следващите години да осигурим развитието на Европа. </PARA><PARA>Г-н Джамбазки ме попита какво може да направи Европейският съюз за България и защо съм отстъпил от тезата, че трябва да очакваме такова развитие. Отговорът е прост, защото много често интересите не са противоположни, интересите са взаимни. Това, което можем да направим заедно, е най-доброто, което може да помогне и за развитието на България. И затова е важно България да бъде напълно интегрирана в европейските структури, в Шенген, в еврозоната, защото когато се вземат решения за развитие на Европа, те трябва да съответстват на интересите на България и няма противоречие в това. </PARA><PARA>По отношение на въпросите, свързани с Лукойл, руския нефт, искам абсолютно категорично от тази трибуна да кажа: България никога по време на нашето управление, и нямам информация и за преди това, не е нарушавала европейските регламенти, не е нарушавала законите, нито фирмата Лукойл е нарушавала тези регламенти и закони по отношение на преработката и износа на нефт и на нефтопродукти. Така че всякакви спекулации и всякакви слухове в този дух трябва да бъдат опровергани и ще бъдат опровергани с факти. Аз съм ги проверил и няма такива нарушения.</PARA><PARA>По отношение на инвеститорите искам да уверя всички, че прогресът, който направи България през последните месеци по отношение на върховенството на закона, вече дава резултати. Освен че беше премахнат мониторингът върху правосъдната система на България, освен че България беше класирана на първо място по най-бързо развитие на напредък в правосъдната си система, увеличението на преките чуждестранни инвеститори в България за тази година е с повече от 50% – петдесет процента повече преки чуждестранни инвеститори в България. Така че това е ясен знак, че усилията на българското правителство се разбират и се подкрепят. </PARA><PARA>И накрая, има ли сътрудничество с Румъния? Разбира се, всеки от премиерите, от президентите може да използва различни изразни средства, но ние с Румъния сме убедени заедно, че трябва да работим, за да развием целия регион на Балканския полуостров. Инициирахме тристранни срещи. Започнахме да работим по програми, които имат за цел да развият цялата инфраструктура от Гърция през България към Румъния, към Молдова, към Украйна и затова работим заедно. Разбира се, това е част от общоевропейското усилие да развием региона на Балканите. </PARA><PARA>И накрая ще завърша със Северна Македония. За разлика от много от вас, аз помня чудесно нашите отношения със Северна Македония в 90-те години, когато всичко изглеждаше, че се развива много добре. Ние бяхме първата държава в света, която призна Северна Македония като независима европейска държава. За съжаление през годините нашите отношения се влошиха и аз не смятам, че България има вина за това. Затова искам да кажа ясно, че в настоящия момент България няма други изисквания към Северна Македония, освен тези, които залегнаха в решението на Европейския съюз през миналата година. Няма двустранни отношения днес между България и Северна Македония, има отношения между Северна Македония и Европейския съюз. Тях трябва да изпълни Северна Македония, за да може да отвори процеса на преговорите. И в това отношение аз не приемам никакви критики към нашата страна днес. Благодаря ви.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="3-102-0000" PRE="3-101-0000" SUIV="3-104-0000" VL="EN" VOD-START="2023-11-22T12:15:37.536" VOD-END="2023-11-22T12:15:48.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NULL" LG="EN" MEPID="118859" CODICT="118859" LIB="Roberta | Metsola"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">President. – </EMPHAS></ORATEUR><PARA>Thank you very much, Prime Minister Denkov. Thank you for this very good debate.</PARA><PARA>The debate is closed.</PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(The sitting was suspended for a few moments)</EMPHAS></PARA></INTERVENTION></CHAPTER>