<CHAPTER NUMBER="5"><TL-CHAP VL="BG" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Това е Европа – Разискване с министър-председателя на Финландия Сана Марин (разискване)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="ES" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Esto es Europa - Debate con Sanna Marin, primera ministra de Finlandia (debate)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="CS" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">To je Evropa – rozprava s finskou premiérkou Sannou Marinovou (rozprava)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="DA" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Dette er Europa – Drøftelse med Finlands statsminister, Sanna Marin (forhandling)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="DE" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Was Europa ausmacht – Aussprache mit der Ministerpräsidentin Finnlands, Sanna Marin (Aussprache)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="ET" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">See on Euroopa – Arutelu Soome peaministri Sanna Mariniga (arutelu)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="EL" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Αυτή είναι η Ευρώπη - Συζήτηση με την πρωθυπουργό της Φινλανδίας, Sanna Marin (συζήτηση)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="EN" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">This is Europe - Debate with the Prime Minister of Finland, Sanna Marin (debate)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="FR" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">C&apos;est l&apos;Europe - débat avec Sanna Marin, Première ministre finlandaise (débat)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="IT" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Questa è l&apos;Europa – Discussione con Sanna Marin, Prima ministra della Finlandia (discussione)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="LV" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">“Šī ir Eiropa” — debates ar Somijas premjerministri Sanna Marin (debates)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="LT" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">„Tai Europa“. Diskusijos su Suomijos ministre pirmininke Sanna Marin (diskusijos)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="HU" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Ez Európa - Vita Sanna Marinnal, Finnország miniszterelnökével (vita)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="MT" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Din hija l-Ewropa – Dibattitu mal-Prim Ministru tal-Finlandja, Sanna Marin (dibattitu)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="NL" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Dit is Europa - Debat met de minister-president van Finland, Sanna Marin (debat)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="PL" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Oto Europa – debata z udziałem premier Finlandii Sanny Marin (debata)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="PT" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Isto é a Europa – Debate com a Primeira-Ministra da Finlândia, Sanna Marin (debate)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="RO" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">„Aceasta este Europa” - dezbatere cu prim-ministra Finlandei, Sanna Marin (dezbatere)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="SK" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Toto je Európa – rozprava s predsedníčkou vlády Fínska Sannou Marinovou (rozprava)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="SL" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">To je Evropa – razprava s predsednico finske vlade Sanno Marin (razprava)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="FI" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Tämä on Eurooppa – keskustelu Suomen pääministerin Sanna Marinin kanssa (keskustelu)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="SV" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Detta är Europa – debatt med Finlands statsminister Sanna Marin (debatt)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="HR" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Ovo je Europa ⁠– Rasprava s finskom premijerkom Sannom Marin (rasprava)</TL-CHAP><TL-CHAP VL="GA" TYPE="OTHER" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.870" VOD-END="2022-09-13T11:47:51.000">Seo í an Eoraip – Díospóireacht le Príomh-Aire na Fionlainne, Sanna Marin (díospóireacht)</TL-CHAP><NUMERO ACT="2-066-0000" PRE="2-064-0000" SUIV="2-067-0000" VL="EN" VOD-START="2022-09-13T10:38:42.890" VOD-END="2022-09-13T10:42:09.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NULL" LG="EN" MEPID="118859" CODICT="118859" LIB="Roberta | Metsola"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">President. –</EMPHAS></ORATEUR><PARA> The next item is the ‘This is Europe’ debate with the Prime Minister of Finland, Sanna Marin (<a href="#reds:DirContProc/RSP-2022-2756" data-rel="reds" redmap-uri="/reds:DirContProc/RSP-2022-2756">2022/2756(RSP)</a>).</PARA><PARA>Dear colleagues, today we have with us the Prime Minister of Finland, Sanna Marin. Dear Prime Minister, dear Sanna, thank you for accepting our invitation to address the Parliament and the people of Europe as part of our ‘This is Europe’ series of debates. </PARA><PARA>The world around us is changing faster than many thought possible. Many of us would never have imagined that Europe would again experience war on its doorstep. And on 24 February 2022, when President Putin’s tanks rolled into independent and sovereign Ukraine, many of us would never have imagined that Russia’s aggression would last over 200 days. The warning signs were there. We saw what happened in Crimea, what they did to Navalny, how they tried to crush democracy in Belarus, the targeted threats against Finland, the EU country with the longest border with Russia. Now it is time to respond, to stand up to the values and for the values that give Europe its sustainable advantage. And in doing so, we must be ready to adapt to the changing geopolitical realities. </PARA><PARA>Right now people are worried about the soaring prices of gas and electricity. There are things that we can do together, even temporarily, to limit the impact while we implement long-term strategies. </PARA><PARA>We can no longer afford to depend on undependable actors. And to face our real shared security challenges, work must start immediately to build a real security and defence union. And here I would like to welcome Finland’s historic decision to join NATO. We know Finland has been a long time NATO partner and will be a key security contributor in Northern Europe and in the Baltic Sea area. The ramping up of efforts, dear colleagues, will come at a cost. But if ever there was a moment for more Europe, it is here and it is now. </PARA><PARA>Tomorrow, at the European Parliament here we will host the President of the European Commission for the State of the European Union debate, where we will have an opportunity to speak about these reforms. My hope is to see Finland play a central role in shaping the future of a more resilient, more united Europe. So, dear Prime Minister, dear Sanna, the floor is yours. </PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-067-0000" PRE="2-066-0000" SUIV="2-068-0000" VL="FI" VOD-START="2022-09-13T10:42:08.251" VOD-END="2022-09-13T10:57:50.000" SPEAKER_TYPE="PRIME MINISTER OF FINLAND"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NULL" LG="FI" MEPID="0" CODICT="198082" LIB="Sanna | Marin " SPEAKER_TYPE="prime minister of finland"><LG>FI</LG><EMPHAS NAME="B">Sanna Marin,</EMPHAS></ORATEUR><PARA> <EMPHAS NAME="I">Suomen pääministeri</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Arvoisa puhemies Metsola, hyvä Roberta, arvoisat Euroopan parlamentin jäsenet, hyvät eurooppalaiset, vierailuni Euroopan parlamentissa ajoittuu synkkään aikaan. Eurooppa on sodassa. Ukrainaan kohdistamallaan hyökkäyssodalla Venäjä on rikkonut ja hylännyt eurooppalaisen turvallisuusjärjestyksen keskeiset periaatteet ja sitoumukset. Energiamarkkinoiden poikkeuksellinen epävarmuus ja inflaatio uhkaavat syöstä Euroopan taantumaan. Kesän ennätyksellinen kuivuus ja luonnonkatastrofit kertovat ilmastonmuutoksen etenemisestä. Jos emme toimi ajoissa, toimi heti, on liian myöhäistä. Uusia mahdollisuuksia ei tule. Synkimmissäkin hetkissä on kuitenkin toivoa. Ukraina tulee voittamaan sodan tuellamme. Muita vaihtoehtoja ei ole. Sydämissämme he ovat jo voittaneet. Ukrainalaiset ovat rohkeita ja periksi antamattomia. Ukrainan vastahyökkäys etenee nyt uskomattoman nopeasti. Venäjä on jo pakotettu vetäytymään monilta alueilta. </PARA><PARA>Olemme yhdessä vastanneet Venäjän hyökkäyssotaan mittavilla pakotteilla ja toimittamalla Ukrainalle aseellista, taloudellista ja humanitaarista apua. Eurooppa ja läntinen maailma ovat toimineet päättäväisesti ja yhtenäisesti. Yhtenäisyys on suurin vahvuutemme. </PARA><PARA>Yhtenäisyyttä tarvitaan nyt enemmän kuin koskaan, kun Venäjä käyttää energiaa aseena Eurooppaa vastaan. Yhteiskuntiemme kiristäminen energiatoimitusten kautta on tapa murentaa eurooppalaisten tukea Ukrainalle ja hajottaa yhtenäisyyttämme. Tässä Putin ei saa onnistua. Samalla kun Venäjä käyttää energiaa kiristysruuvina, se toimii lyhytnäköisesti. Käynnissä oleva energiakriisi vain vauhdittaa Euroopan irtautumista venäläisestä fossiilienergiasta. Sodallaan Venäjä romuttaa oman taloutensa ja oman tulevaisuutensa. Luottamuksemme Venäjään on mennyt, ja vaikka sota loppuisi tänään, ei luottamus palaudu pitkään aikaan. </PARA><PARA>Samalla kun vastaamme Venäjän kiristykseen yhtenäisesti ja päättäväisesti meidän on osoitettava toisillemme solidaarisuutta ja pidettävä kansalaisistamme huolta. Meidän on huolehdittava energian saatavuudesta koko Euroopassa ja oltava valmiita myös poikkeuksellisiin toimiin energian hinnan laskemiseksi. </PARA><PARA>Juuri vaikeina aikoina Euroopan yhtenäisyys punnitaan. Vaikeina aikoina punnitaan sitoutumisemme ihmisoikeuksiin, oikeusvaltioperiaatteeseen ja demokratiaan. Venäjän mielestä moninaisuus, demokratia ja ihmisoikeuksien kunnioittaminen tekevät meistä heikkoja. Tätä synkkää oppiaan Venäjä vie nyt maailmalle, mutta juuri tämä tekee meistä vahvoja. Yhteiskuntamme kukoistavat juuri siksi, että demokratiassa kansalaiset päättävät omasta tulevaisuudestaan. Arvostamme moninaisuutta, edistämme ihmisoikeuksia, haluamme antaa jokaiselle ihmiselle mahdollisuuden menestyä. </PARA><PARA>Hyvät Euroopan parlamentin jäsenet, on kunnia puhua teille tänään täällä. Euroopan parlamentin vahva rooli unionin yhteisten arvojen puolustajana on erityisen tärkeää hetkenä, jolloin näitä arvoja haastetaan kovimmin. Euroopan unioni on kaikkien jäsenvaltioidensa tärkein poliittinen viitekehys. Venäjän aloittaman hyökkäyssodan jälkeen olemme todistaneet kykymme toimia yhtenäisesti yhä uudelleen. Euroopan unionin yhtenäisyys ei kuitenkaan ole ylhäältä saneltua. Eurooppalainen yhtenäisyys syntyy vireän demokraattisen keskustelun kautta sekä ymmärryksestä toisiamme kohtaan. Viime vuosien kriisit, pandemia, sota ja nyt energiakriisi ovat osoittaneet, että tarve solidaarisuudelle ja yhtenäisyydelle voi vuorollaan kohdata jokaista jäsenvaltiota. Juuri siksi on tärkeää vaalia yhtenäisyyttämme. Sisäisesti jakautunut EU on heikko EU, ja tätä Venäjä juuri haluaa. </PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Suosionosoituksia) </EMPHAS></PARA><PARA>Hyvät ystävät, selviämme Venäjän kiristyksestä ja pitkästä talvesta, mutta tarvitsemme siihen yhtenäisyyttä, päättäväisyyttä ja rohkeutta. Kun me laskemme sodan hintaa euroissa, ukrainalaiset laskevat hintaa ihmishengissä. Kyse ei ole vain Ukrainasta, vaan eurooppalaisista arvoista ja koko kansainvälisestä sääntöpohjaisesta järjestelmästä.</PARA><PARA>Hyvät Euroopan parlamentin jäsenet, hyvä puhemies Metsola, Ukrainan paikka on Euroopan unionissa. Kesäkuussa osoitimme suoraselkäisyyttä ja luotettavuuttamme kumppanina, kun teimme uusia päätöksiä Euroopan unionin laajentumisesta. Ukraina ja Moldova saivat EU:n ehdokasmaa -statuksen ja Georgialle luvattiin eurooppalainen perspektiivi. Myös Länsi-Balkanin maiden lähentyminen unionin kanssa etenee vihdoin. Tie jäseneksi ei ole lyhyt eikä prosessi nopea. Euroopan unionin ovien on silti oltava avoimet kaikille eurooppalaisille valtioille, jotka tahtovat osaksi arvoyhteisöämme ja ovat sitoutuneet tekemään tarvittavat reformit.</PARA><PARA>Kyse on valtioiden omasta tahdosta päättää omasta tulevaisuudestaan ja paikastaan maailmassa. Juuri siitä perusperiaatteesta, jota Venäjä toimillaan vastaan hyökkää. Sellaista etupiirien maailmaa, jota Venäjä tavoittelee, ei voida hyväksyä. Venäjä haastaa meitä, kiristää meitä ja uhkailee meitä, mutta me emme taivu. Venäjän hyökkäyssodan seurauksena Suomi ja Ruotsi ovat hakeneet puolustusliitto Naton jäseneksi, ja maidemme Nato-jäsenyys tulee vahvistamaan koko pohjoisen Euroopan turvallisuutta ja tekee koko liittokunnasta vahvemman. </PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Suosionosoituksia) </EMPHAS></PARA><PARA>Venäjän toimien seurauksena läntinen maailma on yhtenäisempi kuin koskaan. Venäjä on yksinäisempi kuin koskaan. Meidän on ennen kaikkea jatkettava tukea Ukrainalle kaikissa muodoissaan ja oltava valmiita entistä kovempiin pakotteisiin. Mitä vahvemman vaikutuksen saamme pakotteilla aikaan, sitä kalliimmaksi sodan jatkaminen Venäjälle käy. Pakotteiden on näyttävä myös tavallisten venäläisten arjessa. Ei ole oikein, että samalla kun Venäjä tappaa ukrainalaisia siviilejä, venäläisturistit matkustavat vapaasti Euroopassa. Viisumien myöntämistä on rajoitettava voimakkaasti. EU:n ja Venäjän viisumisopimushelpotuksen soveltamisen täydellinen keskeyttäminen on tässä tilanteessa perusteltu, muttei yksinään riittävä toimi. </PARA><PARA>Energian saatavuus ja hinta ovat seuraavien kuukausien ja vuosien tärkeimpiä ratkaistavia kysymyksiämme. Meidän on yhdessä tehtävä kaikkemme sen eteen, että tavalliset kansalaiset ja yritykset selviytyvät tulevasta syksystä ja tulevasta talvesta.</PARA><PARA>Lyhyellä aikavälillä meidän on välttämätöntä etsiä kaikki keinot, joilla voimme turvata energiansaannin ja laskea energian hintaa. On tärkeää, että komissio tuo esityksiä, joilla voidaan nopeasti puuttua sähkön hintaan, sähkömarkkinoiden häiriöihin sekä tähän liittyviin akuutteihin kysymyksiin, kuten sähköjohdannaispörssin ongelmiin. Tavanomaiset ratkaisut eivät enää riitä. Ratkaisuja on etsittävä ennakkoluulottomasti ja poikkeuksellisiakin toimia voidaan tarvita.</PARA><PARA>Keskipitkällä ja pitkällä aikavälillä ainoa tiemme ulos energiakriisistä on investoida voimakkaasti uusiutuvan ja päästöttömän energian tuotantoon, yhteisiin eurooppalaisiin siirtoverkkoihin ja varastointiteknologioihin. Meidän on irtauduttava venäläisestä fossiilienergiasta niin nopeasti kuin mahdollista. Energiainvestoinnit ovat välttämättömiä myös ilmastokriisiin vastaamiseksi. Vaikka tilanne on kaukana toivomastamme ja tulee koettelemaan jokaista eurooppalaista maata ennennäkemättömällä tavalla, on kriisissä myös mahdollisuus parempaan tulevaisuuteen. Nyt viimeistään meidän on otettava harppaus ilmastollisesti kestävämpään talouteen. Vihreän siirtymän investoinnit parantavat omavaraisuuttamme ja takaavat yhteiskuntamme kilpailukyvyn tulevaisuudessa. On hyvä, että Fit for 55 -valmiuspakettia on viety päättäväisesti eteenpäin myös tänä vaikeana aikana. Neuvottelujen kääntyessä loppusuoralle on varmistettava, että valmiuspaketin kunnianhimon taso säilyy. </PARA><PARA>Arvoisat Euroopan parlamentin jäsenet, sodan ja energiamarkkinoiden kriisin seurauksena Euroopan talouteen kohdistuu vakavia paineita. Samalla odotukset EU:ta kohtaan ovat entisestään kasvaneet. On selvää, että EU:n budjetin on oltava riittävä turvaamaan unionin toimintakyky myös kriiseissä. Toimintakykyinen ja sisäisesti yhtenäinen unioni on uskottava toimija myös ulkosuhteissa. Silti EU:n toimintakyvyn kehittäminen ei tapahdu budjettia kasvattamalla tai yhteisiä talouden pelisääntöjä löysäämällä. Elpymisväline oli tarpeellinen, yhdessä sovitun mukaisesti kertaluontoinen ratkaisu, ei malli, tuleviin kriiseihin.</PARA><PARA>On paljon, mitä meidän kannattaa tehdä yhdessä. Unionin ja jäsenvaltioiden välinen työnjako on kuitenkin pidettävä kirkkaana mielessä. Talouspoliittisen vastuun tulee jatkossakin kuulua jäsenvaltioille itselleen perussopimusten mukaisesti. Samalla on muistettava, etteivät taloutemme ole toisistaan erillisiä, vaan yhden jäsenmaan vajotessa taantumaan, vaikutukset tuntuvat koko unionissa. Yhteisiä pelisääntöjä tarvitaan ja niitä on kehitettävä edelleen. </PARA><PARA>Finanssipolitiikan sääntelykehikon tärkein tehtävä on hillitä jäsenvaltioiden ylivelkaantumista ja siihen liittyviä riskejä. Samalla sääntelykehikon tulee huomioida suhdannevaihteluiden vaikutus julkiseen talouteen ja kannustettava suhdannevaihteluita tasoittavaan vastasykliseen politiikkaan. Nykyinen sääntelykehikko ei tähän riittävästi kannusta.</PARA><PARA>Yhteisissä pelisäännöissämme ei ole kyse vain finanssipolitiikasta, vaan keskeisiä työkaluja, kuten eurooppalaista ohjausjaksoa tulee kehittää myös huomioimaan talous-, sosiaali-, työllisyys- ja ympäristökysymykset aiempaa paremmin. Sääntöpohjaista ja vastuullista talouspolitiikkaa tarvitaan, sillä vain taloudellisesti vahvalla ja taloudellisesti kestävällä Euroopalla on kyky toimia itsenäisesti ja auttaa tarvittaessa myös muita, kuten nyt Ukrainaa. </PARA><PARA>Hyvät parlamentin jäsenet, EU on osoittanut kriiseissä joustavuutensa ja kykynsä toimia. Poikkeuksellisinakin aikoina teimme määrätietoisesti työtä paremman Euroopan puolesta. Yhteisten tavoitteiden edistäminen ja aiemmin sovittujen uudistusten läpivieminen kriiseistä huolimatta kertoo EU:n toimintakyvystä ulkoisen paineen alla. Samalla kriisit ovat myös karulla tavalla paljastaneet haavoittuvuuksiamme. </PARA><PARA>Keskustelu Euroopan strategisesta autonomiasta on tärkeimpiä keskusteluja, joita tällä hetkellä käymme. Kyse on kyvystämme kohdata ulkoisia haasteita ja turvata yhteiskuntiemme toiminta kaikissa tilanteissa. Pandemian pyyhkäistessä ylitsemme havahduimme, kuinka riippuvaisia olimme Euroopan ulkopuolisista tuotantoketjuista lääkinnällisten tarvikkeiden osalta. Jouduimme nopeasti rakentamaan kapasiteettiamme suojavarusteiden ja muiden välttämättömien tarvikkeiden saannin turvaamiseksi.</PARA><PARA>Sota on osoittanut, kuinka tärkeää on, että Euroopalla on omaa puolustusmateriaalituotantoa sekä sen, kuinka haavoittuvia me olemme energian suhteen. Meidän on tunnustettava, että olemme suhtautuneet aivan liian naivisti Venäjään ja rakentaneet oletuksemme Venäjän toiminnasta virheellisiin käsityksiin. Meidän olisi pitänyt tarkemmin kuunnella ystäviämme Baltiasta ja Puolasta, jotka ovat eläneet neuvostovallan alla. Maksamme nyt yhdessä kovaa hintaa riippuvuudestamme venäläisestä energiasta. </PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Suosionosoituksia) </EMPHAS></PARA><PARA>Sota ja energian hinta uhkaavat ajaa maailman myös ruokakriisiin. Euroopan on oltava riittävän omavarainen ruuantuotannossa ja meidän on myös autettava muita. Pahimmillaan ruoan puute globaalisti johtaa nälänhätään, yhteiskunnallisiin levottomuuksiin ja muuttoliikkeisiin. Siksi Afrikan asia on meidän asiamme.</PARA><PARA>Vaikka nyt keskitymme energiaan ja muihin akuutteihin kysymyksiin, on meidän kyettävä ennaltaehkäisemään myös tulevia kriisejä. Yksi tärkeimmistä kysymyksistä tulevaisuudessa on teknologinen kyvykkyytemme ja osaamisemme. Yhteiskuntamme tulevat olemaan täysin digitalisoituneita, eikä meillä ole varaa samoihin virheisiin, joita olemme tehneet energian suhteen. Emme voi nojata autoritaarisiin maihin kriittisten teknologioiden kehittämisessä tai tuotantoketjuissa. Euroopan on vahvistettava yhdessä demokraattisten kumppaniensa kanssa teknologista kyvykkyyttämme. Sinisilmäisyyteen ei ole varaa. Kyse ei ole vain taloudesta, vaan myös turvallisuudestamme ja yhteiskuntien toimivuudesta. </PARA><PARA>Hyvät eurooppalaiset, vaikka edessä on merkittäviä haasteita, haluan korostaa, että historian pitkässä kaaressa eurooppalainen yhteistyö on menestystarina. Yhä uusien eurooppalaisten valtioiden halu liittyä demokraattisen yhteisömme jäseniksi todistaa tämän. Silti Eurooppa ei ole monoliitti. Unionin integraatio ei pysähdy, vaan muuttuu jatkuvasti. Meidän tuleekin muuttua – paremmaksi, rohkeammaksi ja entistäkin kyvykkäämmäksi. Euroopan unionin toimintakyvyssä on pohjimmiltaan kyse poliittisesta tahdosta.</PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Suosionosoituksia)</EMPHAS></PARA><PARA>Suomi suhtautuu rakentavasti EU:n kehittämiseen. Otamme vakavasti kansalaisten äänen ja Euroopan tulevaisuuskonferenssissa syntyneet uudet ehdotukset. Perussopimusten avaaminen ei kriisin keskellä silti ole ajankohtaista. Kansalaisemme eivät niinkään pyytäneet institutionaalisia muutoksia, vaan uudistuksia, joilla vastataan ihmiskunnan suurin haasteisiin sekä heidän arkisiin huoliinsa. Näihin tarpeisiin voimme vastata jo nykyisissä puitteissa esimerkiksi lisäämällä määräenemmistöpäätöksiä yhteisen ulko- ja turvallisuuspolitiikan alalla. </PARA><PARA>Arvoisat Euroopan parlamentin jäsenet, hyvät eurooppalaiset, emme elä ensimmäistä emmekä viimeistä kriisiämme. Vaikeista ajoista huolimatta ja juuri siksi meidän tulee luottaa suurimpaan voimaamme: keskinäiseen luottamukseemme ja yhtenäisyyteemme. Jotta voimme olla ulkoisesti vahvoja, on meidän sisäisesti pidettävä huolta yhteisistä arvoistamme – oikeusvaltioperiaatteesta, demokratiasta ja ihmisoikeuksista. Näiden periaatteiden mukaisesti toimimalla selätämme myös tulevat kriisit. </PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Suosionosoituksia)</EMPHAS></PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-068-0000" PRE="2-067-0000" SUIV="2-077-0000" VL="EN" VOD-START="2022-09-13T10:58:09.938" VOD-END="2022-09-13T11:05:01.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="PPE" LG="EN" MEPID="96903" CODICT="96903" LIB="Paulo | Rangel" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Paulo Rangel, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">on behalf of the PPE Group</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Madam President, dear Prime Minister Sanna Marin, allow me very shortly to express in Portuguese my condolences to the British people.</PARA><PARA>Uma vez mais em nome do Grupo do PPE, mas agora em português, eu quero expressar a profunda solidariedade com o pesar de todo o povo britânico pelo falecimento da Rainha Isabel II, a que os portugueses estão ligados por uma profunda afeição e também pela mais velha aliança de defesa do mundo.</PARA><PARA>Dear Prime Minister, I must start by congratulating Finland, the Finnish people, and you as their elected representative on your decision to join NATO. This is one of the most important geopolitical accomplishments of the 21st century, not only because it reinforces Finland’s security, but also because it strengthens the entire Euro-Atlantic community and our collective security.</PARA><PARA>Each European here gains by having Finland join NATO, just as we did by having Finland join the European Union. It is a step that requires great courage by the Finnish people and that completes the process of full reintegration of Finland with our community of origin and destiny.</PARA><PARA>In fact, Europe would never be complete without Finland and its contribution. There is no European culture without Finnish culture. Our diversity is much richer for having in our linguistic heritage a non—Indo—European language which truly opens the horizons of Europe. No one can imagine European literature without the Kalevala or without the name of Eino Leino. European architecture would not be the same without the architectural and design works of Alvar Aalto – not to mention the constitutional and democratic contribution of the 1919 Finnish Constitution, which influenced the way the powers of the Head of State President are shaped in constitutions such as the Austrian, Icelandic, Irish, French of 58, Portuguese and the constitutions after the fall of the Wall, such as the Lithuanian, Romanian, Polish or Czech.</PARA><PARA>Finland, the land of a thousand lakes, can always count on our support, on our solidarity in every respect. In this moment of grave danger, with war raging in our continent, Finland must know that 26 other European countries and the broader Euro-Atlantic community stands with you in any challenges that Putin’s and the Kremlin’s war may bring. And we know that we can count on you for the same because of Finnish resolve that was proved on many occasions across history. Yes, the 27, we stand for Ukraine and for the Ukrainian path towards the European Union. We stand for the six Balkan Member States’, the Georgian and Moldovan path to the European Union.</PARA><PARA>Turning to my mother language...</PARA><PARA>Neste contexto de tempos conturbados gostaria ainda de fazer algumas perguntas. </PARA><PARA>Estamos a viver na Europa uma série de velhos e novos desafios gerados e agravados por esta guerra de agressão. Comecemos pela energia. Precisamos de criar uma verdadeira União energética. Que propostas e que visão tem a Finlândia para este setor? A Finlândia apoia a construção das interconexões em toda a Europa, na Grécia, na Península Ibérica, na Itália, para diversificar as nossas fontes de energia? Que importância atribui ao investimento nas renováveis? E que lugar reserva para a energia nuclear na Europa? Olhando para a situação económica, a pressão da inflação e a subida das taxas de juro, e até para um risco real de recessão, deve a União Europeia ajudar as famílias e as empresas? Deve haver uma <EMPHAS NAME="I">windfall tax</EMPHAS> sobre os lucros extraordinários? </PARA><PARA>Como vê a Finlândia a reforma da Zona Euro e a solidariedade dos Estados-Membros? O que fazer com a crise alimentar e o futuro da agricultura na União Europeia? </PARA><PARA>Finalmente, como os finlandeses sabem melhor do que ninguém, esta crise mudou a nossa visão sobre a defesa. Já o disse, a entrada da Finlândia na NATO é um dos factos geopolíticos mais relevantes destes 22 anos do séc. XXI. Que projeto tem a Finlândia para a construção de uma defesa europeia comum? Como olha para o desenvolvimento de uma indústria europeia uniforme? Como perspetiva a relação do Pilar Europeu de Defesa com a NATO? Como valoriza a relação transatlântica? </PARA><PARA>Dear Prime Minister, we know that Ukraine, above all of us, but also Finland, the Baltics, Poland, Slovakia, Hungary, Romania, all the European Union and Europe, as well as the whole world, are living in very worrying and challenging times. But in the EPP Group, we keep faith and hope, keep the belief in the European way of life, because we deeply trust in the ancient wisdom of the Finnish people and so together with you, we can say:</PARA><PARA>”hätä keinot keksii”. </PARA><PARA>‘Necessity is the mother of invention.’</PARA><PARA>«A necessidade aguça o engenho.»</PARA><PARA>”hätä keinot keksii”.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-077-0000" PRE="2-068-0000" SUIV="2-078-0000" VL="ES" VOD-START="2022-09-13T11:05:11.544" VOD-END="2022-09-13T11:10:11.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="S-D" LG="ES" MEPID="28298" CODICT="28298" LIB="Iratxe | García Pérez" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>ES</LG><EMPHAS NAME="B">Iratxe García Pérez, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">en nombre del Grupo S&amp;D</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Señora presidenta, estimada primera ministra, querida Sanna, en primer lugar, bienvenida; bienvenida, en nombre del Grupo de Socialistas y Demócratas y en el mío propio: es todo un placer poder tenerte hoy aquí.</PARA><PARA>Y es que, desde el principio de tu mandato, y muy a pesar de los retos históricos que afrontamos, como la pandemia, la guerra… continúas liderando Finlandia de forma estable y fuerte, y lo haces con un corazón europeo, sabiendo que solo trabajando conjuntamente, solo manteniéndonos en unidad y solo reforzando la solidaridad podremos construir el valiente camino a seguir.</PARA><PARA>Sí, primera ministra, porque se necesitan personas y mujeres valientes como tú: mujeres valientes que no se acobardan ante las amenazas de Putin y que, con determinación, han guiado a su país a entrar en la OTAN; valientes que no solo hacen que la ciudadanía de Finlandia se encuentre más segura y protegida, sino que también lo estén los miembros de la OTAN y Europa; valientes, por construir y reforzar un orden mundial más seguro, basado en la legalidad, los derechos humanos y la paz. ¡Y es que son las mujeres valientes como tú las que forjan el futuro y se acaban estudiando en los libros de historia!</PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Aplausos)</EMPHAS></PARA><PARA>Miles de civiles ucranianos han perdido sus vidas desde ese terrible 24 de febrero, millones han sido desplazados o han huido a sus países vecinos. Frente a las atrocidades de Putin, la Unión ha tomado históricas medidas, y el apoyo de Finlandia y tu liderazgo, primera ministra, han sido esenciales para ello.</PARA><PARA>Y, a más amenazas de Putin, ¡más unidad encontrará! Ahora Putin quiere sembrar divisiones cortando nuestro aprovisionamiento energético, esperando que esto incite un gran malestar social que provoque desconfianza hacia nuestras instituciones. ¡Pues no lo vamos a permitir! Como tú también has dicho, este no es el momento de seguir haciendo lo de siempre, hay que hacer cosas distintas.</PARA><PARA>Y es que cambiar las reglas del mercado de la electricidad no es suficiente, no: debemos parar urgentemente la especulación en el mercado del gas, aumentar su transparencia, construir las infraestructuras necesarias y gravar los exorbitantes beneficios para ayudar a quienes tienen más dificultades, porque el mejor antídoto anti-Putin y contra sus aliados antieuropeístas de la extrema derecha es el de sociedades más cohesionadas y democráticas, resilientes y capaces de responder y de poner soluciones. Nuestros estados del bienestar han de fortalecerse, y el avance de la pobreza y la desigualdad tiene que detenerse; por eso es necesario avanzar en una Europa social: porque más allá de estas medidas de urgencia de carácter inmediato necesitamos continuar avanzando hacia un horizonte.</PARA><PARA>La Unión Europea es, como dejan claro los Tratados, una Unión de valores comunes, y, por ello, no debemos permitir que Orbán y sus colegas antieuropeos nos tengan como rehenes para poder actuar a nivel global, así que ha llegado la hora de avanzar hacia un sistema de mayoría cualificada en la toma de decisiones, y usted se ha referido a esa cuestión en su discurso, y le damos la bienvenida.</PARA><PARA>Primera ministra, como socialdemócratas sabemos que las transiciones verde y digital serán solo posibles con una fuerte dimensión social. Es así como asegurarnos el bienestar de la ciudadanía en todas sus dimensiones, es así como conseguiremos más igualdad: sí, también igualdad de género, una igualdad real donde a las mujeres en política no se nos exija el triple que a los hombres. Porque, como bien sabes, querida Sanna, hemos venido para quedarnos, para forjar nuestros derechos, para decidir sobre nuestras vidas y sobre la vida de las mujeres y los hombres de la Unión, porque sí. Es así como habrá más mujeres y más mujeres jóvenes dispuestas a escribir el futuro, y es así como queremos apuntalar esta nueva página en el progreso de Europa y de la humanidad.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-078-0000" PRE="2-077-0000" SUIV="2-079-0000" VL="FI" VOD-START="2022-09-13T11:10:22.782" VOD-END="2022-09-13T11:15:00.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="Renew" LG="FI" MEPID="191693" CODICT="191693" LIB="Elsi | Katainen" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>FI</LG><EMPHAS NAME="B">Elsi Katainen, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">Renew-ryhmän puolesta</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Arvoisa puhemies, hyvä pääministerimme, hyvä Sanna, kiitos erinomaisesta Euroopan tilannetta kattavasti analysoineesta puheenvuorosta. Eurooppa on kulkenut koronakriisistä Venäjän raakaan hyökkäyssotaan, ja olemme edelleenkin kovassa paikassa. Tänä talvena testataan Euroopan unionin yhtenäisyyttä. Toistaiseksi korona ja sota ovat vain yhdistäneet Eurooppaa. Suomi ja Ruotsi, me olemme matkalla Natoon, mikä on ainoa oikea ratkaisu. EU:n yhteinen puolustus vahvistuu. Kantin on kestettävä myös energia- ja ruokapolitiikassa. Meidän päättäjien vastuulla on tehdä nopeita ja toimivia päätöksiä sekä viestiä selkeästi niiden merkityksestä kaikille kansalaisille. On myös tärkeää, että poliittista polarisoitumista ja blokkiutumista vältetään Euroopassa parhaan mukaan, sillä arvojemme puolustaminen varsinkin globaalilla tasolla vaatii yhtenäisyyttä ja päättäväisyyttä. </PARA><PARA>Meidän eurooppalaisten ei pidä astua Putinin asettamaan miinaan. On selvää, että Venäjän hyökkäyssodan tarkoitus on ollut myös energiamarkkinoiden horjuttaminen ja sitä kautta yhtenäisten riviemme hajottaminen. Putin käyttää aseenaan myös nälkää, kun Ukrainan ruoantuotanto ja vienti on tehty äärimmäisen vaikeaksi. Nyt jos koskaan ulkoa päin tulevan uhan edessä yhtenäisyyteen pitää panostaa, sillä vain vahvana rintamana selviämme vaikeista ajoista. Strateginen autonomia, kuten pääministeri mainitsi, on pääprioriteetti myös Renew Europelle. Energiaan, huoltovarmuuteen ja kriittisiin raaka-aineisiin täytyy kiinnittää huomiota, jotta myötävaikutamme omavaraisuuden ja vakauden kasvattamiseen. </PARA><PARA>Päättäjinä meidän on huolehdittava eurooppalaisen energiantuotannon lisäämisestä ja sähkömarkkinoidemme mukauttamisesta niin, ettei kaasun hinta nosta kansalaisten sähkölaskuja taivaisiin. Meille Renew Europessa uusiutuvien energiamuotojen edistäminen on keskiössä. Biokaasua, metsäpohjaista energiaa, tuulivoimaa, ydinvoimaa, aurinkovoimaa, vesivoimaa, maalämpöä ja kaikkia muita käytössä olevia kestäviä keinoja tarvitaan, jotta Eurooppa pääsee irti riippuvuudestaan venäläisestä fossiilisesta energiasta. Toivon tällaista käytännönläheistä otetta niin Eurooppa-neuvoston päätöksentekoon kuin parlamentin tuleviin energiaäänestyksiin. Varsinkin nyt on tärkeää hyödyntää myös kestäviä biomassapohjaisia energiamuotoja, jotka auttavat sekä akuutin energiakriisin keskellä että EU:n kunnianhimoisten uusiutuvan energian tavoitteiden saavuttamisessa. Kestävällä metsänhoidolla on tässä yhtälössä todella tärkeä rooli, jota ei sovi unohtaa. </PARA><PARA>Hyvä pääministeri, ruokaturva ei ole vain eurooppalainen huoli. Poikkeuksellinen kuivuus ja metsäpalot, mutta toisaalta myös tulvat, ovat ongelmana koko maailmassa. EU:n on toimittava nykyistä aktiivisemmin maailman ruokamarkkinoilla. Kaikki lähtee siitä, että pidämme kotipesästä huolen. Tällä tarkoitan eurooppalaisen ruoantuotannon, kilpailukyvyn ja kannattavuuden vahvistamista. Haluankin kysyä pääministeriltä, mitä toimia Te näette tarpeelliseksi tehdä EU:n tasolla eurooppalaisen ja globaalin ruokaturvan vahvistamiseksi. On nimittäin niin, että mikäli me itse emme kanna vastuutamme tässä, nälänhätä ja siitä seuraava pakolaisuus ja siirtolaisuus maailmassa kasvavat. Jokaisesta ihmisestä on pidettävä huolta. </PARA><PARA>Valitettava tosiasia on, että näiden pitkittyneiden kriisien keskellä koko Eurooppa on vahvasti velkaantumisen tiellä. Sen varjopuolena on näivettyvä talouskasvu, mutta kriisienkin hetkellä olisi nähtävä kauemmas ja pidettävä jokaista päätöstä tehdessä kirkkaana ajatus siitä, että tulevat sukupolvet maksavat meidän laskumme. Talouden vakauttaminen, EU:n vahvojen sisämarkkinoiden tukeminen ja kauppasuhteiden edistäminen ovat kulmakiviä, kun tulevaisuuden vahvaa unionia muurataan. </PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-079-0000" PRE="2-078-0000" SUIV="2-080-0000" VL="EN" VOD-START="2022-09-13T11:15:11.352" VOD-END="2022-09-13T11:20:06.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="Verts/ALE" LG="EN" MEPID="96648" CODICT="96648" LIB="Philippe | Lamberts" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Philippe Lamberts, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">on behalf of the Verts/ALE Group</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Madam President, I would like to welcome the Prime Minister. On behalf of the Greens and the European Free Alliance, it’s really a pleasure to see you here because your presence reminds us that, actually, every national government also, as part of the European Council, has European responsibilities. It’s really important that we keep that spirit, that Member States are absolutely crucial to the advancement of the European Union.</PARA><PARA>Many things that you said were actually music to my ears. And I would say there is little to disagree with you on. Your country is certainly better placed to know the true nature of the Russian dictatorship. Your warnings and those of many former Soviet bloc countries, now Member States of the European Union, have been ignored. For too long, there has been complacency, I would say, especially in the biggest Member States – Germany, France, Italy – towards Russia, and now we are paying the price for that, and you were right to point that out. Your affirmation, of course, that united we stand stronger – you know, this is the motto of my country: <EMPHAS NAME="I">l’union fait la force</EMPHAS>,<EMPHAS NAME="I"> </EMPHAS>and this is the motto of the European Union as well. I like also very much – and coming from you, it’s interesting –your insistence that, yes, fiscal rules are needed, but actually, they need to take into account the social and environmental dimensions, and that is also welcome. Also, a Prime Minister saying that we need to tackle energy speculation is good because there’s many people who still assert that speculation is good for the markets, you know, but we also know the downsides and the extraction possibilities that give these gifts to economic players.</PARA><PARA>Having said this, I think real friends have a duty to be frank with one another. And I would like to confront at least two of the key aspects of your speech to the reality of policy—making in Finland. Of course, the first is through a green transition. Finland often portrays itself as a leader of the green transition, and indeed, at the last climate conference, in Glasgow, your country boasted about its ambition to be climate—neutral by 2035, 15 years ahead of the European Union. These bold plans turn out to be, actually, a false promise: the massive carbon sink provided by your country’s forests was supposed to be the cornerstone, the foundation of the plan. I say ‘was’ because it turns out that in reality, the land sector, including forests, of course, now emits more carbon than was thought, so it’s no longer a carbon sink due to harmful industrial forestry practices disguised as sustainable forestry management. But forests are not only vital to our climate strategy; when properly managed, they are also a haven of biodiversity. There again, I cannot understand that your government has actively worked against every EU initiative to include the preservation of biodiversity in forestry legislation in agricultural policy.</PARA><PARA>The other source of major disappointment is your government’s decision to join the so-called Frugal Coalition. At the height of the pandemic, when fiscal solidarity was most needed, your government, rather than extending a helping hand, stood in the way. Sure, you came around in the end, but the impression remains that for your government and for many people in Finland, every euro cent invested in our common endeavours would actually be better spent at home. Let me remind you – and you said it yourself – that all the members of what I call the ‘Stingy Coalition’ are massive net beneficiaries of the European integration project, if only because of membership of the single market. And sooner or later, even the frugal end up needing the solidarity of others. Both Sweden and Finland are now seeking the security guarantees of their new NATO partners. So my message is simple: membership of a club is not and can never be a one—way street. Its benefits come hand-in-hand with responsibilities and commitments.</PARA><PARA>Prime Minister Marin, under your leadership, I hope and I believe that the Finnish Government will come to realise that it is in Finland’s best interest to actually be – rather than claim to be – among the leaders of the green revolution, and that fiscal solidarity between Member States is not a waste of money, but a sound investment in our common future. Under your leadership and with the Finnish Greens at your side, Prime Minister, this can actually happen, so just do it.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-080-0000" PRE="2-079-0000" SUIV="2-081-0000" VL="FI" VOD-START="2022-09-13T11:20:11.700" VOD-END="2022-09-13T11:23:56.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="ID" LG="FI" MEPID="197594" CODICT="197594" LIB="Laura | Huhtasaari" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>FI</LG><EMPHAS NAME="B">Laura Huhtasaari, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">ID-ryhmän puolesta</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Arvoisa puhemies ja arvoisa pääministerimme Sanna Marin, Eurooppa pelastuu kyllä ja eurooppalaiset pärjäävät, kunhan nykymuotoisesta EU:sta päästään eroon. </PARA><PARA>On olemassa sellainen sanonta, että hyvät ajat luovat heikkoja miehiä ja naisia. Heikot miehet ja naiset ovat luoneet järkyttävää rikollisjengikulttuuria Ruotsiin vastuuttomalla maahanmuuttopolitiikallaan, eikä heillä ole keinoja saada Ruotsia turvalliseksi jälleen. Haluan kuitenkin onnitella ruotsidemokraatteja loistavasta vaalivoitosta. Kunpa teitä olisi kuunneltu aiemmin eikä vasta nyt.</PARA><PARA>Valitettavasti Suomen valtionyhtiöitä on irrotettu perinteisestä tehtävästään eli kansallisen energiahuoltomme turvaamisesta sijoittajien ja yritysjohdon rahakoneeksi. Uniperin vuoksi suomalaisille aiheutuu lukuisten miljardien eurojen tappiot. Velkainen ja köyhä Suomi joutuu maksamaan saksalaisten sähkölaskuja. En ymmärrä, miksi Suomen pääministeri ei ollut paikalla Saksassa neuvottelemassa, puolustamassa suomalaisia, vaan hän meni mieluummin festareille.</PARA><PARA>Huoltovarmuus tulisi pitää kansallisissa käsissä. Slovakia saattaa kansallistaa pääsähköntuottajansa. Slovakia haluaa tarjota kansalaisilleen edullista energiaa. Vakaa ja edullinen energia on vaurauden ja menestyksen tae. Edullinen energia on mahdollistanut länsimaisen sivilisaation synnyn. Eurooppa kykeni tarjoamaan kansalaisilleen ja yrityksilleen ennustettavan ja vakaan ympäristön. Tähän Eurooppa ei kykene enää. Vihreä teknologia ei ole vielä siinä pisteessä, että me voisimme korvata sillä fossiiliset polttoaineet ilman rajua elintason laskua. Euroopasta on tulossa köyhä. Inflaatio laukkaa. Kiinassa inflaatiota ei juuri ole. Eurooppa ostaa Kiinalta venäläistä kallista LNG-kaasua. Vuonna 2024 tulee todennäköisesti suurempi lama kuin mitä me uskallamme nyt edes ennustaa. Siitä seuraa kaaos ja sen jälkeen voi tapahtua mitä vaan.</PARA><PARA>Ainakin yksi muutos on tapahtunut jo Suomen mediakentässä ja poliitikoissa: vihreä ministerimme kannattaa muurin rakentamista ja Yleisradiomme ei enää toitota sitä mantraa, että Suomi kuuluu kaikille, ei ole olemassa suomalaisia. Tämä mantra loppui silloin, kun Venäjä hyökkäsi Ukrainaan. </PARA><PARA>Italian pankit ovat kaatumassa, ja tappiot haluttaisiin taas kerran sosialisoida elvytyspaketin kaltaisella välineellä. Saksa on lähellä taloudellista katastrofia. Kuka maksaa, jos Saksa ei maksa? Thatcher uransa lopussa totesi EU:sta, että emmehän me taistelleet kommunismia vastaan luodaksemme uuden ylikansallisen totalitarismin. Meillä on edessä kovat ajat, mutta ehkä joskus pitää mennä todella huonosti, jotta voi mennä paremmin. Kansallisvaltiot takaisin – mitä vahvempia ovat meidän kansallisvaltiomme, sitä vahvempi on Eurooppa. </PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-081-0000" PRE="2-080-0000" SUIV="2-082-0000" VL="EN" VOD-START="2022-09-13T11:24:02.190" VOD-END="2022-09-13T11:29:14.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="ECR" LG="EN" MEPID="197469" CODICT="197469" LIB="Assita | Kanko" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">Assita Kanko, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">on behalf of the ECR Group</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Madam President, Prime Minister, dear colleagues, perhaps we should tell this secret to everyone: politicians are normal people. They use the bathroom like everyone else. They get sad or scared when something happens. They make love – even when they are not French; this is how they too make kids. We are just normal people, not robots. </PARA><PARA> </PARA><PARA>But some people pretend not to know this, especially when it is about women. ‘Who runs the world?’ you would ask. It’s not girls; not yet. There is still a long, long way to go and the price is high because they have no right to make mistakes or simply to live as a young woman in their private life. They are over—scrutinised and pushed to transform into something between a man and a woman, just because you want to serve. </PARA><PARA>Some women give up. At times I also considered giving up. But every time you give up you abandon a future where girls and boys can be truly equal and you abandon the possibility to shape that world. You contribute to shape a world where sexism and patronizing remain the norm. Things like: ‘your skirt is too short’; ‘your décolleté is too deep – or not enough’; ‘your smile is too bright’; ‘smile’ or ‘no, don’t smile’; ‘be a woman ... but not too much’; ‘what kind of mother are you, actually?’; ‘oh, you have an opinion?!’; ‘perhaps you should be less ambitious?’; or ‘there is only a chair for two men – why don’t you take the sofa when you are in Ankara?’.</PARA><PARA>‘It’s not a place to be as a politician when people are laughing at you ... it was getting really dangerous for her career’ said a former senior politician on the BBC about this young lady here because she is Prime Minister and also likes to dance.</PARA><PARA> </PARA><PARA>This is Europe – not Afghanistan – a place where men and women are equal in theory, but in reality equality is not yet accomplished. The truth is, and it has also been my experience, that in Europe too, too many women are still not equal to men in politics. You feel it in meeting rooms. You notice it during debates. </PARA><PARA> </PARA><PARA>If you complain they say you are too ‘sensitive’ and you should toughen up – change a little bit who you are, as if being ‘you’ was not enough. </PARA><PARA>As a younger politician, when I was running the first time, I was told by some men to ditch the campaign pictures where I was smiling and wearing a dress and show a more serious face, switch to suits. I struggled in front of my closet whereas I should have been dealing with files instead and smiling as much as I wanted because I like doing that and that is just light coming from the inside. </PARA><PARA> </PARA><PARA>But one size fit all? Maybe you want to dress like Merkel and Clinton? Or perhaps you want to be like Georgia Meloni or Alexandria Ocasio-Cortes? Maybe their style is what you fancy? Whether you agree with their views or not, these are fierce women who have kept going even when their positions were made impossible or too difficult.</PARA><PARA> </PARA><PARA>Like some of them I love dresses and nice shoes. Does this make me a bad politician?  I also love books and dancing bare feet among my voters in Flanders while sharing a beer. Or spending a night in my office over files I care about. What else should make me a politician?</PARA><PARA>This is Europe, the place where women should be able to lead a country into NATO and have fun too. You do not need to become someone else. Being human should be more than enough. We need you to keep your head up. Show younger girls that politics is also a place for them – a place where they can be themselves and work on serious topics like energy, climate, security and so on. </PARA><PARA>You are not alone. By trying to destabilize you they have made you an icon that I too admire.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-082-0000" PRE="2-081-0000" SUIV="2-083-0000" VL="FI" VOD-START="2022-09-13T11:29:18.641" VOD-END="2022-09-13T11:32:22.000" SPEAKER_TYPE="AU NOM DU GROUPE"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="The Left" LG="FI" MEPID="197805" CODICT="197805" LIB="Silvia | Modig" SPEAKER_TYPE="au nom du groupe"><LG>FI</LG><EMPHAS NAME="B">Silvia Modig, </EMPHAS></ORATEUR><PARA><EMPHAS NAME="I">The Left-ryhmän puolesta</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Arvoisa puhemies, arvoisa pääministeri Marin, niin tätä Euroopan parlamentin kautta kuin myös teidän hallituksenne kautta on kurittanut monta samanaikaista kriisiä. Elämme hyvin haastavia aikoja, kun meidän on pystyttävä vastaamaan samaan aikaan useaan elämämme perustaa uhkaavaan kriisiin. Koronapandemia laittoi sekä yhteiskunnat että kansalaiset koville, eikä kriisi ole vieläkään ohi. Virus vaatii edelleen meiltä valppautta, ja pandemian sosiaalisia vaikutuksia tulemme korjaamaan vielä pitkään. Kaikkein raskaimmin pandemia osui niihin, joilla jo valmiiksi on tiukkaa. Erityisen kovaa se on osunut naisvaltaisille aloille. Samaan aikaan meillä on ilmastokriisi. Yhä edelleen ilmaston lämpeneminen on ihmiskunnalle eksistentiaalinen uhka, jonka ratkaisemisessa emme voi epäonnistua.</PARA><PARA>Energian hintojen jyrkästä noususta syytetään yksisilmäisesti ilmastotoimia. Se ei ole täysin totta, vaan ne hurjat hinnat ovat seurausta Venäjän sotatoimista, joissa energia on valjastettu yhdeksi sodankäynnin muodoksi. Itse asiassa, jos olisimme edenneet vihreän siirtymän osalta nopeammin, kuten vasemmisto on vuosia esittänyt, emme olisi läheskään niin riippuvaisia venäläisistä fossiilisista polttoaineista kuin nyt olemme. Jos olisimme tehneet enemmän aiemmin, emme olisi myöskään niin haavoittuvia kuin nyt olemme. Samalla kun irrottaudumme venäläisestä fossiilisesta energiasta, meidän tulee ymmärtää, että meidän tulee irrottautua fossiilisesta energiasta. Sodanvastaiset toimet eivät saa, eikä niiden tarvitse olla ristiriidassa ilmastotyön kanssa. Vain panostamalla uusiutuvaan energiaan rakennamme turvallista, ennakoitavaa ja omavaraista energiatulevaisuutta, jossa emme ole riippuvaisia yhdestäkään fossiilisen energian toimittajasta ja etenkään autoritaarisesta sellaisesta.</PARA><PARA>Sodan vaatimien toimien ja ilmastoratkaisujen välillä on vahva synergia, jos niin halutaan. Sen synergian hyödyntämisessä voitamme kaikki. Nyt hintojen ollessa näin korkealla on kotitalouksia tuettava, jotta ne selviävät, mutta samalla on pidettävä kirkkaana mielessä se iso kuva – me tarvitsemme systeemitason muutoksen, jotta yhteiskuntamme, taloutemme rakenteet ja elämäntapamme saadaan ilmastokestävälle tasolle, ja tämä tulee tehdä sosiaalisesti oikeudenmukaisesti. Mitä pidempään viivyttelemme, sitä kalliimmaksi ja vaikeammaksi se kaikille tulee. Ja se on velka, jota me emme voi jättää tuleville sukupolville.</PARA><PARA>Arvoisa puhemies, arvoisa pääministeri, myös demokratia on kriisissä. Käynnissä on kamppailu demokratian ja autoritäärisyyden välillä. Myös meillä Euroopan sisällä on maita, jotka murtavat oikeusvaltioperiaatetta, joka on se koko unionin yhteinen arvopohja. Yhteistä unionia ei voi olla ilman jaettua ymmärrystä oikeusvaltioperiaatteen tärkeydestä. Oikeusvaltio ja laillinen yhteiskunta ovat vapaan yhteiskunnan edellytys. Sitä meidän tulee puolustaa kaikin käytettävissä olevin keinoin – myös taloudellisen sanktioin, joihin oikeusvaltiomekanismi antaa meille mahdollisuuden.</PARA><PARA>Pääministeri Marin, Teidän usein mainitsemanne visio strategisesta autonomiasta: kun se toteutetaan ilmastokestävästi, se saa täyden tukemme.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-083-0000" PRE="2-082-0000" SUIV="2-084-0000" VL="HU" VOD-START="2022-09-13T11:32:29.554" VOD-END="2022-09-13T11:36:10.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NI" LG="HU" MEPID="96830" CODICT="96830" LIB="Enikő | Győri"><LG>HU</LG><EMPHAS NAME="B">Enikő Győri (<PP>NI</PP>).</EMPHAS></ORATEUR><PARA> – Elnök Asszony! Tisztelt Miniszterelnök Asszony! A skandinávok a pragmatizmusukról híresek, és pont ez az, amit én hiányolok a jelenlegi uniós politikából. Így azt kérném Öntől, legyen partner egy erős, az európai polgárok legégetőbb problémájára koncentráló Unió működtetésében. Az Eurobarométer legfrissebb felmérése szerint az európaiak fele úgy gondolja, hogy rossz az uniós gazdaság helyzete. Az állampolgárokat első helyen a megélhetés növekvő költségei, valamint az energiaellátásban fellépő zavarok aggasztják. Polgáraink józan helyzetértékelése intő jel mindannyiunk számára, valódi megoldásokat kell kínálnunk.</PARA><PARA>Először is meg kellene állítani az uniós gazdaság mélyrepülését, azt, hogy Oroszország gyalázatos agressziója Ukrajna ellen minket is magával sodorjon. Minden uniós polgár már most bőrén érzi az elrontott szankciós politika hatását, a rezsiszámlától az élelmiszerárakig. Ha ezen az úton maradunk, visszatér a recesszió és nőni fog a munkanélküliség. A számok világosan mutatják, az oroszok elleni szankciók többet ártanak nekünk, mint az agresszornak. Így e téren teljes irányváltásra van szükség.</PARA><PARA>Az energiapolitikai reformjavaslatokat pedig az alapján kell megítélni, mennyiben járulnak hozzá az ellátásbiztonsághoz. Elérjük-e általuk az energia fogyasztói árának csökkenését, illetve hogy figyelembe veszik-e a tagállamok sajátosságait, gáztól való eltérő függőségüket. A gázárplafonra vonatkozó javaslat egyértelműen aláásná ellátásbiztonságunkat. Hiába csak kilenc százalék uniós szinten az orosz gáz aránya, de ez egy régióra, Közép-Európára koncentrálódik. Az ársapka hatására leállna az orosz gázbehozatal, a tengeri kijárattal nem rendelkező Közép-Európa azt a többieknél hatványozottabban sínylené meg. Ráadásul a bújtatott szankció, de facto gázembargó, amit az Európai Tanács, tehát az Önök szintjén kellene megvitatni, nem sima jogszabályként.</PARA><PARA>A harmadik téma, amelyben kérném az együttműködését, az, hogy az ideológiát száműzzük a szakmai kérdésekből. Így számítok Önre annak kimondásában, hogy szükség van az atomenergiára az ellátás biztonságához és a zöld átmenethez. Hasonlóképp, az európai vállalatoknak és családoknak praktikus és valódi segítségre van szükségük. Ehelyett mi túlpolitizált szabályok tömkelegén vitatkozunk. A jövő nemzedékeinek ész nélküli eladósítását abba kell hagyni. Felelősségteljes költségvetési politikát kell folytatni. Az adminisztrációs terhek növelése helyett tehermentesíteni kell a vállalatokat, különösen a kkv-kat.</PARA><PARA>Végezetül, Miniszterelnök Asszony, a mindenféle szerződéses alapot nélkülöző föderalista álmok kergetése helyett vissza kell hozni az Unióba a tagállamok közötti jóhiszemű, egymást kölcsönösen tiszteletben tartó politika kultúráját. Kérem, legyen partner abban, hogy abbamaradjon a kioktatósdi, így véget vethetnénk a parttalan jogállamisági vitáknak is. Arról nincs vita közöttünk, hogy az uniós forrásokat szabályszerűen és átláthatóan kell felhasználni. A meglévő ideológiai különbségeket le kell választani a pénzek folyósításáról szóló tárgyalásokról. Ezáltal a magyarok végre hozzájuthatnának az őket megillető forrásokhoz. Köszönöm, Miniszterelnök Asszony, ha segít ezen Európa egységét erősítő alapvetések megvalósításában.</PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-084-0000" PRE="2-083-0000" SUIV="2-085-0000" VL="FI" VOD-START="2022-09-13T11:36:20.149" VOD-END="2022-09-13T11:46:51.000" SPEAKER_TYPE="PRIME MINISTER OF FINLAND"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NULL" LG="FI" MEPID="0" CODICT="198082" LIB="Sanna | Marin " SPEAKER_TYPE="prime minister of finland"><LG>FI</LG><EMPHAS NAME="B">Sanna Marin,</EMPHAS></ORATEUR><PARA> <EMPHAS NAME="I">Suomen pääministeri</EMPHAS><EMPHAS NAME="B">.</EMPHAS> – Arvoisa puhemies Metsola, hyvä Roberta, hyvät ystävät, parlamentin jäsenet, haluan kiittää teitä puheenvuoroistanne, huomioistanne ja kommenteista – myös niistä kriittisistä kommenteista. Ne ovat kaikki tervetulleita.</PARA><PARA>Joitakin poimintoja puheenvuoroistanne ja vastauksia niihin: Ensinnäkin haluan kiittää kaikkia unionin jäsenmaita siitä lämpimästä tuesta, jonka me Suomen ja myös Ruotsin kanssa olemme saaneet Nato-jäsenyysprosessimme aikana. Jos tästä sodasta jotain jää Putinin käteen, niin se on kaksi eurooppalaista maata lisää Nato-jäseniksi. Putin tulee häviämään tämän sodan. Ukraina tulee voittamaan sodan meidän tuellamme, ja tämän kaiken seurauksena Venäjä tulee olemaan köyhempi ja Suomi ja Ruotsi Naton jäseniä.</PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Suosionosoituksia)</EMPHAS></PARA><PARA>Joten lämmin kiitos tästä.</PARA><PARA>Täällä puheenvuoroissa sivuttiin hyvin paljon energiakysymyksiä, mikä on ymmärrettävää, koska me olemme kolmannessa suuremmassa kriisissä muutaman vuoden sisällä. Energia on meidän isoin haasteemme tällä hetkellä. Se on isoin haasteemme nyt syksyllä, se on isoin haasteemme ensi talvena, ja se on myös isoin haasteemme tulevina vuosina. Valitettavasti tämä kysymys ei ratkea nopeasti, vaan tämä on meidän iso haasteemme myös tulevina vuosina.</PARA><PARA>Suomi on tehnyt energiasiirtymää jo hyvin pitkään. Me emme ole sillä tavalla riippuvaisia venäläisestä fossiilienergiasta kuin moni muu jäsenmaa. Me olemme monipuolistaneet energiapalettiamme ajoissa, investoineet uusiutuvaan energiaan, meillä on myös ydinvoimaa, johon tässä tilanteessa voimme nojata, joten meillä on hyvin monipuolinen energiapaletti. Mutta me näemme, että se, että me olemme omavaraisia tai että me olemme Suomena tehneet näitä ratkaisuja aiemmin, ei riitä eikä se auta, vaan koko Euroopan on yhdessä tehtävä nyt viimeistään ne ratkaisut, joita me tarvitsemme, jotta voimme irrottautua koko Eurooppana fossiilisesta energiasta.</PARA><PARA>Mielestäni meidän pitää tunnustaa virheemme. Meidän pitää tunnustaa Eurooppana virheemme. Me olemme tehneet virheen, kun olemme nojanneet venäläiseen energiaan, joka on ollut aiemmin halpaa. Me olemme rakentaneet ajatuksemme Venäjästä virheellisille olettamuksille, sille, että kun me taloudellisesti sidomme itsemme toisiimme, niin tämän kaltainen sota vältettäisiin, koska se tulisi niin kalliiksi. Tämä on ollut virheellinen käsitys, ja meidän pitää tunnustaa, että me olemme ajatelleet väärin. Tämä on ollut Euroopalta virhe, mutta siihen ei pidä jäädä vellomaan, vaan se pitää todeta, pitää kääntää katse eteenpäin, osoittaa solidaarisuutta toisillemme ja etsiä yhdessä ratkaisuja: miten me yhdessä voimme investoida uusiutuvaan energiaan entistä nopeammin, miten me yhdessä voimme rakentaa eurooppalaisia siirtoverkkoja, miten me yhdessä voimme tukea toinen toisiamme niin, että tästä tulevasta syksystä, tulevasta talvesta ja tulevista vuosista selvitään. On selvää, että syy meidän ongelmaamme ei ole se, että me investoimme uusiutuviin energioihin tai teemme vihreää siirtymää. Meidän suurin ongelmamme on se, että me emme ole tehneet tätä tarpeeksi ajoissa. Meidän olisi pitänyt tehdä tämä muutos ilmastollisesti ja ympäristöllisesti kestävään talouteen paljon, paljon aikaisemmin. Silloin me emme olisi tässä kiristysruuvissa, jota Venäjä käyttää meitä vastaan. </PARA><PARA>Paulo Rangell kysyi, mitä ajattelemme esimerkiksi windfall-verosta, tästä rahoituksesta, jota voisimme sitten ohjata kansalaisten suuntaan. Suomi suhtautuu siihen hyvin avoimesti, ja me olemme omissa kansallisissa päätöksissämmekin aloittaneet valmistelun windfall-veron mahdollistamiseksi. Mutta ilman muuta tässäkin eurooppalaiset yhteiset ratkaisut olisivat paljon järkevämpiä, paljon toimivampia, ja me tuemme kyllä tätä työtä, jota komissio tekee. </PARA><PARA>Täällä tuli puheenvuoroja ruokakriisistä. Tämä on todellinen huolenaihe. Tämä on erittäin iso huolenaihe, ja kuten tuossa alkupuheenvuorossanikin viittasin, Afrikan asia todella on meidän asiamme, koska jos me emme pysty huolehtimaan itsemme ja omien kansalaistemme lisäksi myös laajemmin kansalaisista lähialueillamme, niin me tulemme näkemään sen lisääntyneinä levottomuuksina, väkivaltaisuuksina, kenties jopa sotina. Me tulemme näkemään sen ihmisten valtavana muuttoliikkeenä Eurooppaa kohti, ja tämä kaikki meidän pitää yhdessä pystyä estämään auttamalla ystäviämme Afrikassa ja muualla maailmassa. Eli kyllä Euroopan pitää vahvasti panostaa omaan ruoantuotantoonsa ja omavaraisuuteensa ruoantuotannossa ja samalla auttaa niitä, jotka apuamme tarvitsevat. </PARA><PARA>Täällä hyvin myös nostettiin esille eurooppalaiset arvot. Mielestäni meidän pitää nähdä se todellisuus, jonka keskellä me tällä hetkellä hyvin karulla tavalla elämme. Venäjän hyökkäyssota Ukrainaan on vain yksi osa sitä arvojen kamppailua, jonka me näemme maailmassa. Meillä on arvojen sota tällä hetkellä maailmassa käynnissä: autoritääriset maat harjoittavat politiikkaansa, kyseenalaistavat kansainvälistä monenkeskistä sääntöpohjaista järjestelmää, sitä, että meillä on maailmassa yhteiset pelisäännöt, joiden mukaisesti me toimimme. Nämä maat eivät kunnioita ihmisoikeuksia, ne eivät kunnioita kansalaistensa oikeuksia, ja ne haluaisivat nähdä Euroopan ja muun läntisen maan heikkona tässä tilanteessa. Meillä on arvojen kamppailu käynnissä, ja meidän pitää yhdessä varmistaa, että demokraattiset arvot voittavat. Meillä ei ole mitään muuta vaihtoehtoa, ja se, millä tavalla me voimme näin tehdä, on osoittamalla vahvuutta, olemalla vahvoja Ukrainan apuna, vahvoja siinä, että me vahvistamme omia kyvykkyyksiämme Euroopassa. Me emme voi olla sinisilmäisiä. Me emme voi olla naiiveja. Me emme voi olla heikkoja, ja mielestäni on syytä kysyä myös se kysymys, olisiko Ukrainan sota ollut vältettävissä sillä, että Eurooppa olisi ollut vahvempi aikaisemmin. Olisiko meidän pitänyt toimia paljon vahvemmin jo silloin, kun Venäjä miehitti Krimin? Jos me olisimme toimineet tuolloin päättäväisemmin, jos me olisimme toimineet vahvemmin, olisiko tätä sotaa syttynyt, olisiko Venäjä nähnyt, että se voi hyökätä toisen suvereenin valtion alueelle? </PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Suosionosoituksia)</EMPHAS></PARA><PARA>Sitten täällä tuli vielä kysymyksiä Suomen ilmastotavoitteista. Me todella olemme kunnianhimoisia tavoitteissamme haluamalla olla hiilineutraaleja vuonna 2035. Me haluamme myös vahvistaa luontomme moninaisuutta. Me haluamme pitää huolta siitä, että myös ympäristönäkökulmat tulevat huomioiduksi politiikassamme, ja tämä on myös viestimme muille eurooppalaisille maille ja muille maailman maille. On myös hyvä nähdä se todellisuus, jossa me elämme. Suomi on Euroopan metsäisimpiä maita yhdessä Ruotsin kanssa. Meidän taloutemme nojaa hyvin vahvasti metsäteollisuuteemme, joka on mielestäni kestävää, ja se on meidän kansallemme ehdottoman tärkeä kysymys. Mutta haluan kyllä uskoa siihen, että samanaikaisesti on mahdollista tehdä vahvaa edistyksellistä ilmastopolitiikkaa, turvata luonnon monimuotoisuutta ja rakentaa vahvaa taloutta, ja haluan osoittaa sen ja Suomen hallitus haluaa omalla toiminnallaan osoittaa, että toimimalla ilmastonmuutoksen torjumiseksi ja luonnon puolesta me voimme myös menestyä kansallisesti. Me voimme luoda uusia vihreitä työpaikkoja, uutta sosiaalista vaurautta ja pitää huolta omista kansalaisistamme. Myös tämä näkökulma, jonka Iratxe García Pérez nosti hyvin puheessaan esiin eli sosiaalinen ulottuvuus vihreässä siirtymässä, on äärettömän tärkeä kysymys. </PARA><PARA>Viimeisenä vielä tasa-arvosta, joka nousi myös monissa puheenvuoroissa esille. Itse uskon siihen vahvasti, että kun meillä on moninaisuutta päätöksenteossa – erilaisia ihmisiä erilaisista lähtökohdista, naisia, miehiä, nuorempia ihmisiä, iäkkäämpiä ihmisiä ja ihmisiä erilaisista yhteiskuntaluokista, erilaisista taustoista, korkeasti koulutettuja, mutta myös työläisperheissä kasvaneita ihmisiä päätöksentekijöinä – silloin me teemme yhdessä parhaimpia päätöksiä. Me tarvitsemme kaikkia ihmisiä yhteiseen päätöksentekoon, koska me edustamme täälläkin tässä salissa kaikkia Euroopan kansalaisia. Me tarvitsemme moninaisuutta myös päätöksentekoon, ja olen iloinen siitä, että Suomessa viiden naisen johtama hallitus on tehnyt hyvin edistyksellistä politiikkaa. Me olemme samanaikaisesti taklanneet näitä valtavan suuria kriisejä, joiden keskellä me kaikki elämme, mutta olemme myös tehneet valtavan isoja uudistuksia suomalaisessa yhteiskunnassa, joista muutamia voisin mainita. Olemme tehneet muun muassa historiallisen perhevapaauudistuksen, jonka tavoitteena on se, että isät ja äidit käyttäisivät yhtä paljon perhevapaita. Me olemme tehneet historiallisen oppivelvollisuusuudistuksen eli laajentaneet oppivelvollisuutta Suomessa, ja sitä kautta varmistamme, että kansalaisemme ovat paremmin koulutettuja tulevaisuudessa. Olemme samanaikaisesti, kun olemme taklanneet pandemiaa, tehneet historiallisen ja erittäin ison sosiaali- ja terveydenhuollon uudistuksen Suomessa. Eli me emme ole vain naisia ja edusta ikään kuin kasvoina jotakin sukupuolta, vaan kyllä me teemme kovaa politiikkaa ja kovia politiikan sisältöjä aivan niin kuin kuka tahansa näissä asemissa tekisi. Senhän vuoksi me täällä olemme sukupuolestamme, taustastamme ja iästämme riippumatta, että me teemme töitä kansalaisten parhaaksi ja kansalaisten hyväksi, ja kun meillä on monimuotoisuutta päätöksenteossa, niin silloin päätöksetkin ovat mielestäni parempia. Kiitoksia oikein paljon tästä mahdollisuudesta, että sain tulla keskustelemaan teidän kanssanne, ja kiitoksia paljon puheenvuoroistanne!</PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(Jäsenet osoittavat puhujalle suosiota seisaaltaan)</EMPHAS></PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-085-0000" PRE="2-084-0000" SUIV="2-086-0000" VL="EN" VOD-START="2022-09-13T11:46:50.399" VOD-END="2022-09-13T11:47:03.000"/><INTERVENTION><ORATEUR PP="NULL" LG="EN" MEPID="118859" CODICT="118859" LIB="Roberta | Metsola"><LG>EN</LG><EMPHAS NAME="B">President. – </EMPHAS></ORATEUR><PARA>Thank you very much, Prime Minister. That concludes the item.</PARA><PARA><EMPHAS NAME="I">(The sitting was suspended at 11.47)</EMPHAS></PARA></INTERVENTION><NUMERO ACT="2-086-0000" PRE="2-085-0000" SUIV="2-088-0000" VL="IT"/><PRES><EMPHAS NAME="B">PRESIDENZA DELL&apos;ON. PINA PICIERNO </EMPHAS><BRK/><EMPHAS NAME="I">Vicepresidente</EMPHAS></PRES></CHAPTER>